%!TEX TS-program = arara
% arara: latexmk: { clean: partial }
% arara: xelatex: { shell: true, synctex: true} 
% arara: makeindex
% arara: xelatex: { shell: true, synctex: true} 
% arara: xelatex: { shell: true, synctex: true} 
% arara: latexmk: { clean: partial }

\documentclass{tufte-book}
\usepackage[
    type={CC},
    modifier={by-nc-nd},
    version={4.0},
]{doclicense}


\ifxetex
  \newcommand{\textls}[2][5]{%
    \begingroup\addfontfeatures{LetterSpace=#1}#2\endgroup
  }
  \renewcommand{\allcapsspacing}[1]{\textls[15]{#1}}
  \renewcommand{\smallcapsspacing}[1]{\textls[10]{#1}}
  \renewcommand{\allcaps}[1]{\textls[15]{\MakeTextUppercase{#1}}}
  \renewcommand{\smallcaps}[1]{\smallcapsspacing{\scshape\MakeTextLowercase{#1}}}
  \renewcommand{\textsc}[1]{\smallcapsspacing{\textsmallcaps{#1}}}
\fi


\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{estonian} 
\setotherlanguage{russian}
\newfontfamily\russianfont[Script=Cyrillic]{Linux Libertine}

\hypersetup{colorlinks}% uncomment this line if you prefer colored hyperlinks (e.g., for onscreen viewing)


%%
% Book metadata
%\title{print(memcpy[])\thanks{Thanks to Edward R.~Tufte for his inspiration.}}
\title{memcpy.print()}
\author[Andres Kütt]{Andres Kütt}
\publisher{TeamConsulting}

%%
% If they're installed, use Bergamo and Chantilly from www.fontsite.com.
% They're clones of Bembo and Gill Sans, respectively.
%\IfFileExists{bergamo.sty}{\usepackage[osf]{bergamo}}{}% Bembo
%\IfFileExists{chantill.sty}{\usepackage{chantill}}{}% Gill Sans

%\usepackage{microtype}

%%
% Just some sample text
\usepackage{lipsum}

%%
% For nicely typeset tabular material
\usepackage{booktabs}

%%
% For graphics / images
\usepackage{graphicx}
\setkeys{Gin}{width=\linewidth,totalheight=\textheight,keepaspectratio}
\graphicspath{{graphics/}}

% The fancyvrb package lets us customize the formatting of verbatim
% environments.  We use a slightly smaller font.
\usepackage{fancyvrb}
\fvset{fontsize=\normalsize}

%%
% Prints argument within hanging parentheses (i.e., parentheses that take
% up no horizontal space).  Useful in tabular environments.
\newcommand{\hangp}[1]{\makebox[0pt][r]{(}#1\makebox[0pt][l]{)}}

%%
% Prints an asterisk that takes up no horizontal space.
% Useful in tabular environments.
\newcommand{\hangstar}{\makebox[0pt][l]{*}}

%%
% Prints a trailing space in a smart way.
\usepackage{xspace}

%%
% Some shortcuts for Tufte's book titles.  The lowercase commands will
% produce the initials of the book title in italics.  The all-caps commands
% will print out the full title of the book in italics.
\newcommand{\vdqi}{\textit{VDQI}\xspace}
\newcommand{\ei}{\textit{EI}\xspace}
\newcommand{\ve}{\textit{VE}\xspace}
\newcommand{\be}{\textit{BE}\xspace}
\newcommand{\VDQI}{\textit{The Visual Display of Quantitative Information}\xspace}
\newcommand{\EI}{\textit{Envisioning Information}\xspace}
\newcommand{\VE}{\textit{Visual Explanations}\xspace}
\newcommand{\BE}{\textit{Beautiful Evidence}\xspace}

\newcommand{\TL}{Tufte-\LaTeX\xspace}

% Prints the month name (e.g., January) and the year (e.g., 2008)
\newcommand{\monthyear}{%
  \ifcase\month\or January\or February\or March\or April\or May\or June\or
  July\or August\or September\or October\or November\or
  December\fi\space\number\year
}


% Prints an epigraph and speaker in sans serif, all-caps type.
\newcommand{\openepigraph}[2]{%
  %\sffamily\fontsize{14}{16}\selectfont
  \begin{fullwidth}
  \sffamily\large
  \begin{doublespace}
  \noindent\allcaps{#1}\\% epigraph
  \noindent\allcaps{#2}% author
  \end{doublespace}
  \end{fullwidth}
}

% Inserts a blank page
\newcommand{\blankpage}{\newpage\hbox{}\thispagestyle{empty}\newpage}

\usepackage{units}

% Typesets the font size, leading, and measure in the form of 10/12x26 pc.
\newcommand{\measure}[3]{#1/#2$\times$\unit[#3]{pc}}

% Macros for typesetting the documentation
\newcommand{\hlred}[1]{\textcolor{Maroon}{#1}}% prints in red
\newcommand{\hangleft}[1]{\makebox[0pt][r]{#1}}
\newcommand{\hairsp}{\hspace{1pt}}% hair space
\newcommand{\hquad}{\hskip0.5em\relax}% half quad space
\newcommand{\TODO}{\textcolor{red}{\bf TODO!}\xspace}
\newcommand{\ie}{\textit{i.\hairsp{}e.}\xspace}
\newcommand{\eg}{\textit{e.\hairsp{}g.}\xspace}
\newcommand{\na}{\quad--}% used in tables for N/A cells
\providecommand{\XeLaTeX}{X\lower.5ex\hbox{\kern-0.15em\reflectbox{E}}\kern-0.1em\LaTeX}
\newcommand{\tXeLaTeX}{\XeLaTeX\index{XeLaTeX@\protect\XeLaTeX}}
% \index{\texttt{\textbackslash xyz}@\hangleft{\texttt{\textbackslash}}\texttt{xyz}}
\newcommand{\tuftebs}{\symbol{'134}}% a backslash in tt type in OT1/T1
\newcommand{\doccmdnoindex}[2][]{\texttt{\tuftebs#2}}% command name -- adds backslash automatically (and doesn't add cmd to the index)
\newcommand{\doccmddef}[2][]{%
  \hlred{\texttt{\tuftebs#2}}\label{cmd:#2}%
  \ifthenelse{\isempty{#1}}%
    {% add the command to the index
      \index{#2 command@\protect\hangleft{\texttt{\tuftebs}}\texttt{#2}}% command name
    }%
    {% add the command and package to the index
      \index{#2 command@\protect\hangleft{\texttt{\tuftebs}}\texttt{#2} (\texttt{#1} package)}% command name
      \index{#1 package@\texttt{#1} package}\index{packages!#1@\texttt{#1}}% package name
    }%
}% command name -- adds backslash automatically
\newcommand{\doccmd}[2][]{%
  \texttt{\tuftebs#2}%
  \ifthenelse{\isempty{#1}}%
    {% add the command to the index
      \index{#2 command@\protect\hangleft{\texttt{\tuftebs}}\texttt{#2}}% command name
    }%
    {% add the command and package to the index
      \index{#2 command@\protect\hangleft{\texttt{\tuftebs}}\texttt{#2} (\texttt{#1} package)}% command name
      \index{#1 package@\texttt{#1} package}\index{packages!#1@\texttt{#1}}% package name
    }%
}% command name -- adds backslash automatically
\newcommand{\docopt}[1]{\ensuremath{\langle}\textrm{\textit{#1}}\ensuremath{\rangle}}% optional command argument
\newcommand{\docarg}[1]{\textrm{\textit{#1}}}% (required) command argument
\newenvironment{docspec}{\begin{quotation}\ttfamily\parskip0pt\parindent0pt\ignorespaces}{\end{quotation}}% command specification environment
\newcommand{\docenv}[1]{\texttt{#1}\index{#1 environment@\texttt{#1} environment}\index{environments!#1@\texttt{#1}}}% environment name
\newcommand{\docenvdef}[1]{\hlred{\texttt{#1}}\label{env:#1}\index{#1 environment@\texttt{#1} environment}\index{environments!#1@\texttt{#1}}}% environment name
\newcommand{\docpkg}[1]{\texttt{#1}\index{#1 package@\texttt{#1} package}\index{packages!#1@\texttt{#1}}}% package name
\newcommand{\doccls}[1]{\texttt{#1}}% document class name
\newcommand{\docclsopt}[1]{\texttt{#1}\index{#1 class option@\texttt{#1} class option}\index{class options!#1@\texttt{#1}}}% document class option name
\newcommand{\docclsoptdef}[1]{\hlred{\texttt{#1}}\label{clsopt:#1}\index{#1 class option@\texttt{#1} class option}\index{class options!#1@\texttt{#1}}}% document class option name defined
\newcommand{\docmsg}[2]{\bigskip\begin{fullwidth}\noindent\ttfamily#1\end{fullwidth}\medskip\par\noindent#2}
\newcommand{\docfilehook}[2]{\texttt{#1}\index{file hooks!#2}\index{#1@\texttt{#1}}}
\newcommand{\doccounter}[1]{\texttt{#1}\index{#1 counter@\texttt{#1} counter}}

% Generates the index
\usepackage{imakeidx}
\makeindex[name=ppl, title={Nimede register}]
\makeindex[title={Indeks}]

% See also
\makeatletter
\newcommand{\gobblecomma}[1]{\@gobble{#1}\ignorespaces}
\makeatother

\usepackage{csquotes}


%% Versioneerimine

\newcounter{run}
\InputIfFileExists{\jobname.runs}{}{}
\stepcounter{run}

\usepackage{atveryend}
\usepackage{newfile}
\AtVeryEndDocument{%
  \newoutputstream{runs}%
  \openoutputfile{\jobname.runs}{runs}%
  \addtostream{runs}{\string\setcounter{run}{\number\value{run}}}%
  \closeoutputstream{runs}%
}

%% Küsimuse vormistus
\newcommand{\question}[1]{\textbf{\enquote{#1}}}
%\newcommand{\question}[1]{\begin{minipage}{\textwidth}\textbf{\enquote{#1}}\end{minipage}}

% Reset the sidenote number each chapter
\let\oldchapter\chapter
\def\chapter{%
  \setcounter{footnote}{0}%
  \oldchapter
}

\begin{document}

% Front matter
\frontmatter

% r.1 blank page
\blankpage

% v.2 epigraphs
\newpage\thispagestyle{empty}
\openepigraph{%
Design and programming are human activities; forget that and all is lost.
}{Bjarne Stroustrup%, {\itshape Design, Form, and Chaos}
}
\vfill
\begin{fullwidth}
\sffamily\large
\begin{doublespace}
%\noindent\allcaps{Ärge valetage isad }\\ % The quote
%\noindent\allcaps{ära hoia kinni ema mind}\\ % The quote
%\noindent\allcaps{Need ei ole halvad sõbrad}\\ % The quote
\noindent\allcaps{\ldots}\\ % The quote
\noindent\allcaps{see on minu Vennaskond ja ring}\\ % The quote
\noindent\allcaps{Vennaskond. \enquote{Jumal kaitse vennaskonda}} % The author
\end{doublespace}
\end{fullwidth}
%\vfill
%\openepigraph{% 
%Ärge valetage isad ära hoia kinni ema mind Need ei ole halvad sõbrad see on minu Vennaskond ja ring}{Vennaskond. \enquote{Jumal kaitse vennaskonda}}
%\vfill
%\openepigraph{%
%\ldots the designer of a new system must not only be the implementor and the first 
%large-scale user; the designer should also write the first user manual\ldots 
%If I had not participated fully in all these activities, 
%literally hundreds of improvements would never have been made, 
%because I would never have thought of them or perceived 
%why they were important.
%}{Donald E. Knuth}


% r.3 full title page
\maketitle


% v.4 copyright page
\newpage
\begin{fullwidth}
~\vfill
\thispagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{\baselineskip}
Copyright \copyright\ \the\year\ \thanklessauthor

\par\smallcaps{Published by \thanklesspublisher}

%\par\smallcaps{tufte-latex.googlecode.com}

\par \doclicenseThis 

\par\textit{\monthyear. Version V0.\therun}
\end{fullwidth}

% r.5 contents
\tableofcontents

%\listoffigures

%\listoftables

% r.7 dedication
\cleardoublepage
~\vfill
\begin{doublespace}
\noindent\fontsize{18}{22}\selectfont\itshape
\nohyphenation
Toivole
\end{doublespace}
\vfill
\vfill


% r.9 introduction
\cleardoublepage
\chapter*{Sissejuhatus}
Juhatame sisse. 
\begin{itemize}
	\item Miks ma seda teen
	\begin{itemize}
		\item \enquote{Tahan kord saada selliseks, nagu on Villu või Freddy või Rott või Striit.}\sidenote{Villu Tamme, "Paneme punki"}
	\end{itemize}
	\item Eesmärk: kujutada inimesi ja nende suhteid (mitte näiteks kurioosseid hetki või ettevõtteid)
	\item Lühike ajalugu: idee, otsing, podcast, siis analüüs ja raamat
	\item Sisu kohta
	\begin{itemize}
		\item Kõik ei mahtunud raamatusse, kõik ei soovinud rääkida ja kõik ei tulnud pähe. Andestust!
		\begin{itemize}
			\item Välja on enamasti jäänud näiteks Mainor ja natuke vanema põlvkonna (näiteks kadunud Ahto Kalja ja Monika Oit'i) tegemised
			\item Tartu seltskonda on kahetsusväärselt vähe hulgas
		\end{itemize}
		\item Lood lähevad omavahel vastuollu, see on OK. Samas on otsesed kõrvalekalded teadaolevast reaalsusest osundatud ning, kui intervjueeritav kahtles, on üritatud õige välja tuua
		\item Kõik on isiksused. Mõned kergemad, mõned raskemad. Olen üritanud suhte-taagast üle olla
		\item Nii \enquote{läbipaistev} vaade kui võimalik. Sealhulgas näiteks ka ehk liigselt anglitsismirohke keelekasutus, sugude tasakaalu puudus jne.
		\item Mõeldud olema ka mitte-arvutiinimesele üldjoontes arusaadav: konteksti mõistmiseks olulised terminid on lahti seletatud, kuid detailid otsib huviline ise välja. Samas ei ole eesmärk anda struktureeritud ülevaadet arvutustehnika ajaloost või vanade tehnoloogiate toimimisest. Olen üritanud küsida võhiku positsioonilt. Mis on seda lihtsam, et paljus ma olen võhik.
		\item Inimesed tähestikulises järjekorras	
		\item Oma jutt on ka, sest muidu jääks juttudesse kummaline auk, lisaks tuleks ju anda aimu, mis prisma läbi ülejäänud asjad on kirjutatud. Intervjueerisin ennast ise
		\item \enquote{Patsiga poisid} kui üldnimetus. Enamasti siiski poisid. Kahju küll, aga nii oli. Raamat on läbilõige toonasest seltskonnast ja oleks vale toda seltskonda kuidagi teistsugusena kujutada
		\item Jutt on enamasti täies mahus nii, nagu räägitud sai, kirjakeelde pandud. Mõnes üksikus kohas lühendasin\sidenote{Tarvi jutt on kahe intervjuu kombinatsioon, seal tuli selguse huvides asju natuke ümber tõsta ja tihendada} ja mõnda üksikut asja ei pidanud paslikuks sisse jätta - Mõnest asjast ei taha inimesed väga rääkida ja mõnda asja ma ei taha avaldada. Üheksakümnendad oli päris hull ja teistsugune aeg. Need on siiski detailid ja suurt pilti ei muuda.. 
	\end{itemize}
	\item Kuidas lugeda
	\begin{itemize}
		\item On indeks, eraldi inimeste oma
		\item On lühikesed selgitused mainitud riistvara ja arvutite osas
		\item Detailsema jutu leiab igaüks ise Internetist
	\end{itemize}
	\item Tänuavaldused
	\begin{itemize}
		\item Rein Rüüsak, A\&A ajaloo välja uurimine
		\item Ott Köstner, memcpy kaanepilt
		\item Vootele Voit, info ZX Spectrumi kiibistiku kohta
		\item Kõik intervjueeritud
		\item Veebipõhine transkriptsioon (Alumäe, Tanel; Tilk, Ottokar; Asadullah. "Advanced Rich Transcription System for Estonian Speech" Baltic HLT 2018)
		\item Mroos toimetamine, kaasamõtlemine ja tehniline tugi
		\item Wikipedia
	\end{itemize}
	\item Küsimused
	\begin{itemize}
		\item The C Programming language raamat
	\end{itemize}
 \end{itemize}
 
\chapter*{Notes}
\begin{itemize}
	\item kadri.ut.ee ja madli.ut.ee
	\begin{itemize}
		\item Toomas Soome: Need olid Otto Telleri tütarde järgi
	\end{itemize}
	\item jutukad
	\begin{itemize}
		\item Tartus oli Helgeri Muumi, aga teised Anna konkurendid olid Lõvi VC ehk Rändom ja siis tulid Puhh ja Cafe.
		\item Puhh jooksis chem.ut.ee 6666
	\end{itemize}
	\item Kaur Virunurm: Ilmselt sellest ERAK-ist eraldus Tallinna 21. Koolile (siis veel N. V. Gogoli nimeline, Raadiomaja kõrvalmajas) igivana Ungari Videoton 1010B. Mingi Prantsusmaa miniarvuti kloon. Mille peal me siis rõõmsalt puhtas masinkoodis programmeerisime.
\end{itemize}

%%
% Start the main matter (normal chapters)
\mainmatter


\chapter{Andrus Aaslaid}
\input{chapters/andrus_aaslaid}

\chapter{Sergei Anikin}
\input{chapters/sergei_anikin}

\chapter{Arne Ansper}
\input{chapters/arne_ansper}

\chapter{Ahti Heinla}
\input{chapters/ahti_heinla}

\chapter{Madis Kaal}
\input{chapters/madis_kaal}

\chapter{Kain Kalju}
\input{chapters/kain_kalju}

\chapter{Andres Kütt}
\input{chapters/andres_kytt}

\chapter{Jaanus Lillenberg}
\input{chapters/jaanus_lillenberg}

\chapter{Kaspar Loit}
\input{chapters/kaspar_loit}

\chapter{Tarmo Mamers}
\input{chapters/tarmo_mamers}

\chapter{Tarvi Martens}
\input{chapters/tarvi_martens}

\chapter{Peeter Marvet}
\input{chapters/peeter_marvet}

\chapter{Andres Peiker}
\input{chapters/andres_peiker}

\chapter{Jaan Priisalu}
\input{chapters/jaan_priisalu}

\chapter{Tanel Raja}
\input{chapters/tanel_raja}

\chapter{Meelis Roos}
\input{chapters/meelis_roos}

\chapter{Jaan Tallinn}
\input{chapters/jaan_tallinn}


\chapter{Võrgustiku analüüs}
\begin{itemize}
	\item Eemaldame kõik ühe seosega tipud
	\item Suured asutused konsolideerime prefixi alusel (TTÜ Arvutuskeskus -> TTÜ)
	\item Kesksed tipud (eraldi organisatsioonid ja inimesed)
	\item Degreede jaotuse graafik
\end{itemize}

\chapter{Kokkuvõte}
\begin{itemize}
	\item Paljud läksid keskkooli kõrvalt tööle, eriti kaheksakümnendatel
	\item Läbivaks jooneks on iseõppimine - ka näiteks Anto ei oska öelda, kust ta elektroonika-alase teadmise üles korjas. Andrus väidab, et \enquote{Programmeerimine sünnib vajadusest}
	\begin{itemize}
		\item Arne ütleb, et see oli \enquote{katsetamine ja kõlakad}. Kuna materjale ei olnud, siis õpiti üksteise käest ja inimsuhted muutusid lihtsalt praktiliselt hädavajalikuks: kui kellegi pealt ei olnud šnitti võtta, siis sa lihtsalt ei arenenud. Järelikult tippudel \emph{pidi} olema väga hea suhtevõrgustik
		\item Ahti ütleb Jaani tsiteerides, et programmeerimine, erinevalt muudest distsipliinidest on ise õpitav: pärast algse iva kätte saamist on edasi kõik võimalik ise katsetamise ja mõtlemise teel kätte saada
	\end{itemize}
	\item Mitmel puhul öeldakse, et "ei programmeeri, sest nägin väga vara tõeliselt häid programmeerijaid" Järeldus: arvutihuvi tuleb teisiti realiseerida?
	\item Tundub, et mingil hetkel oli ajalehekuulutuse kaudu omale tech-teami hankimine täiesti levinud praktika (vt. Vilve, Bluemoon, Kütt)
	\item \enquote{Kõik, mis on võimalik inimese peas, on võimalik ka päriselt}. Priit Raspel, Jaan Tallinn
	\item \enquote{Kitsendused sunnivad inimesi tegema õigeid otsuseid} Sergei. Ka Meelis ja tema interferents
	\item Vene kogukond on täiesti tundmata ja, tundub, elas mingit täiesti oma elu. Kahju, nutikad inimesed, nii palju, kui näha oli
	\item Mis asi see oli, et nii Jaan kui Andres P. tegid esimese asjana tekstiredaktori ja ka Jaanus mainib tekstiredaktori kirjutamist\sidenote{\url{https://corecursive.com/058-brian-kernighan-unix-bell-labs/} on sama lugu: alguses läks väga palju auru tekstiredaktori peale. Lisaks Knuth ja \LaTeX}? Seotud mitmel puhul läbi käinud mõttega sellest, et vanasti oli arvuti ühest küljest kättesaadavam ja teisalt vaesem. Kogu soft tuli ise kirjutada aga selle ka \emph{sai} ise kirjutada
	\item Õpetajatelt (Meelis, AK, Anto jt.) sai pigem üldist juhendamist ja suunamist kui konkreetset õpet. Aga ka lihtsalt kriitilise massi huviliste kokku toomist (Jaak Loonde Ahti jutus)
	\item Plokkskeemid jooksevad väga mitmest kohast (Priit, mroos, Ahti, Jaan jt.) läbi kui oluline vahend vigade leidmiseks. Paberil programmeerimine, kui selline samuti Jaan, Sergei, Ahti
	\item Raadiosõlm kui maagiline paik (Andrus Aaslaid jt.)
	\item Segavate faktorite puudus: Ahti, Arne
	\item Lihtsus
	\begin{itemize}
		\item Arne: ma sain oma Atarist lõpuni aru
		\item Mast ja Margus kirjutasid kahe kuuga modemipanga
		\item Jaani tekstiredaktor
		\item Kaspari kontroll MSXi üle (näpud auku ja masin suri)
	\end{itemize}
	\item Ülim usaldus
	\begin{itemize}
		\item Andrus (kuidas tööle mindi, kuidas Internetti jagati)
		\item Kuidas arvutiturve toimis (Kain ja Valitsusside)
	\end{itemize}
	\item Meedia (sh. trükimeedia) oluline roll. Ilmselt liikus raha ja tehnoloogia oli kohe rakendatav selle teenimiseks
	\begin{itemize}
		\item Tehnokratt
		\item Sten ja mina ja BrandSellers
		\item Kaspar
	\end{itemize}
	\item Üllatavalt sage seos näitekunstiga
	\begin{itemize}
		\item Tarvi ja näitering
		\item Jaanus
	\end{itemize}
	\item Võtmeinimesed
	\begin{itemize}
		\item Isikute kaupa
			\begin{itemize}
				\item Kõik seisid hiiglaste õlgadel (vt. kasvõi Anne juttu), aga selle jutu kontekstis on rida inimesi selgelt esile tulnud
				\item inimesed, kellel tundub olevat olnud väga oluline mõju (mitte tingimata inimesed, kes paljudest juttudest läbi käivad, vaid inimesed, kes on olnud oluliste (subjektiivselt) asjade edasi lükkajad)
				\begin{itemize}
					\item Anne Villems
					\item Tarmo Mamers
					\item Tarvi Martens
					\item Jaak Loonde
					\item Anto Veldre
					\item Sulo Kallas
				\end{itemize}
			\end{itemize}
		\item Äkki hoopis kategooriate kaupa?
		\begin{itemize}
			\item Asjade käivitajad. Anne, Anto
			\item Õpetajad. Lõvi, Jaak
			\item Visionäärid Tarmo, Margus
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{itemize}


%%
% The back matter contains appendices, bibliographies, indices, glossaries, etc.



\backmatter


\printindex[ppl]
\printindex


\end{document}

