\index[ppl]{Tallinn, Jaan}

\question{Kuidas ja umbes millal sa jõudsid arvutite juurde?}

Ma mäletan  seda aega, kuskohas mul isa hakkas kaheksakümnendatel Soome vahet 
käima, seal mingisuguseid
filmi ja videorežiitöid tegemas. Ja ta tõi mulle erinevaid ajakirju, neid oli 
hea, odav ja võib-olla isegi tasuta tuua. Neist päris mitmed olid 
arvutiajakirjad ja see tundus kohe olema väga põnev. Armumine esimesest 
pilgust. Algkooli kas  viimases või eelviimases klassis juhtus selline asi, et 
üks kooli lapsevanem valis mind ja mõningaid mu klassivendi (sealhulgas näiteks 
Priit Kasesalu\index[ppl]{Kasesalu, Priit}) eksperimentaal-katsejänesteks, et 
viia  meid õhtuti  kuskil Kopli servas asuvasse Sideministeeriumi 
Arvutuskeskusesse\index{Sideministeeriumi Info- ja Arvutuskeskus} ja lasta seal 
suurte \emph{mainframe}-de peal lahti ja vaadata, mis juhtub. Nii et inimkatse 
tulemus. 

\question{Mis kool see oli?}

See oli Lasnamäel kuuekümnes keskkool\index{Koolid!Tallinna 60. Keskkool}.

\question{Kust selline mõte tuli, et peaks inimestega niimoodi tegema?}

Seda ma ei tea, aga sa võid ta enda käest küsida. Ta nimi on Jüri 
Malsub\index[ppl]{Malsub, Jüri}, talle meeldib sellest väga pikalt rääkida. 
Seal seltskonnas olin mina, Priit Kasesalu ja veel kaks klassivenda, kelles 
ühest (Mikk Orglaan\index[ppl]{Orglaan, Mikk}) sai ka arvuti-ettevõtja. Neljas 
oli Martin Kruusvall\index[ppl]{Kruusvall, Martin}, kellele sai selgeks, et 
numbrid teda väga ei paelu, et ta on rohkem nagu luuletaja tüüp.

Keskkoolis liitus selle seltskonnaga Ahti Heinla\index[ppl]{Heinla, Ahti}. Siis 
ma olin juba läinud Tallinnas Gustav Adolfi Gümnaasiumi, toona esimesse 
keskkooli\index{Koolid!Tallinna 1. Keskkool} ja hakanud tõsiselt tegema 
olümpiaadidega. Meie füüsikaõpetaja, kadunud Vilma Kukrus\index[ppl]{Kukrus, 
Vilma} ühel hetkel (peale seda, kui Ahti oli vabariikliku füüsika olümpiaadi 
kinni pannud) rääkis Ahti pehmeks, et mis sa seal Õismäel passid, tule parem 
Gustav Adolfisse. Nii, et ta tuli meile mitte esimese keskkooli klassi, vaid  
teise  ja me saime suhteliselt kiiresti headeks sõpradeks. Ilmselt mina, kes 
see muu võis olla, kutsusin teda sellesse seltskonna, kellega me olime juba  
mõned aastad seal Kopli piiril tegutsenud. 

\question{Ja kogu selle aja te käisite \emph{mainframe}-i näppimas? Mis te 
tegite nendega?}

No \emph{mainframe}-d said muidugi kiire lõpu, kuna arvutustehnika arenes. 
Esimene mitte-\emph{mainframe} platvorm, kuhu me kolisime, oli sealsamas 
keskuses õhtuti meisterdatud riistvaraplatvorm nimega 
Entel\index{Arvutid!Entel}, mis oli selline CP/M masin. Ta kasutas mingisugust 
Intel 8088 protsessorit, või mingit Vene klooni sellest kuulsast 
kaheksabitilisest protsessorist. CP/M tarkvara oli, aga midagi sellist 
spetsiifilist tema jaoks kirjutatud ei olnud ja  siis oligi nagu koht, kus sai 
hakata mitte-\emph{mainframe}-de peal kätt proovima. 

\question{Aga mis te nende arvutitega siis tegite? Noorel inimesel on ju see 
probleem, et kui valid liiga raske ülesande, ei saa hakkama ja on halb ja kui 
liiga kerge, siis on igav ja ka halb?}

See on üks väga relevantne küsimus, sellepärast et mõnes mõttes meie 
generatsioonil on arvutitega vedanud. Sel hetkel, kui arvutite juurde 
sattusime, olid nad sellised, et nagu midagi väga huvitavat ei toimunud. 
Arvutite peamine köitlus oli potentsiaal, mis neis selgelt sees tuksus. Versus 
see, et sul on Youtube ja Minecraft ühe kliki kaugusel. Ükskõik, kui palju sa  
pingutataksid, midagi  ligilähedastki sa võimeline tegema ei ole. Ja teine asi, 
et arvutid olid toona aeglased,  umbes  miljon korda aeglasemad kui praegu. 
Mistõttu, kui tahtsin midagi ägedat teha, siis pidin kohe kiiresti selle 
hingeelu endale põhjalikult selgeks tegema, et pigistada välja viimane 
efektiivsusepiisk.

\question{Sa jooksid kohe mingitesse riistvara piirangutesse sisse ja isegi 
mingi lihtsa asja ekraanil liigutamiseks pidi hoolega mõtlema, et kuidas see 
ikka täpselt käib!}

Täpselt. Mistõttu suhteliselt kiiresti läksime 
assembleri\index{Keeled!Assembler} peale. Kõigepealt siis kodukootud 
Entel-arvutite peal ja siis aasta-paari pärast tekkisid Eestis esimesed IBM PC 
kloonid. 

\question{Assembleri peale kolimine eeldab siiski, et programmeerimisest on 
mingi aimdus olemas. Kust see tekkis?}

See tekkiski nende \emph{mainframe}-de peal. Robotron või mis ta oli.

\question{Aga kuidas? Lugesite raamatuid või\ldots?}

Lugesin läbi, mis selle nimi oligi, Programmeerimine 
Pascalis\sidenote{Tõenäoliselt R. Jürgenson Programmeerimine Pascal-keeles.} 
või midagi sellist. Mul on seal siiamaani mingisugused esimeste programmide 
väljatrükid  vahel, raamat on raamaturiiulis. Kirjutan 
Basicus\index{Keeled!BASIC} programmi ja kirusin, et keel on ikkagi erinev kui 
Pascal. Basicut ma ei osanud aga Pascalit natuke siis teoreetiliselt oskasin ja 
kahe peale siis hakkasin avastama. Esimene programm vist oli ruutvõrrandi 
lahendaja.

\question{See on klassika, ilmselt seetõttu, et teda on praktiliselt vaja. Aga 
ikkagi, sealt Assemblerisse minna on pikk samm, juba arusaam, et kuskil on 
Assembler, on küsimus. Kust te infot saite? Keegi õpetas? Raamatud? Ajakirjad?}

Jah, seal \emph{mainframe}-de peal ma isegi jäin Basic-usse, tegin seal isegi 
oma esimese mängu. Ja kui me kolisime  \emph{mainframe}-de pealt ära nende 
kodukootud kaheksabitiste arvutite peale, oli näha, et seal on lihtsam  
riistvarale ligi saada, eks. Ja üks asi, mis kohe ahvatlema ja paistma hakkas 
oli C programmeerimiskeel\index{Keeled!C}.  Mäletan, et samas grupis aeg-ajalt 
näitas oma nägu selline sell nagu Hannu Krosing\index[ppl]{Krosing, Hannu}, 
endine Skype kolleeg, kes  otseselt samas seltskonnas ei olnud. Ja tema oli 
selleks hetkeks  kirjutanud Assembleri õpiku, oli mingi selline pisikene 
brošüür põhimõtteliselt.  Ja ta kas pistis selle mulle pihku või, ma ei tea, 
igal juhul ma lihtsalt lugesin selle läbi, et \enquote{ohoo, mingi päris 
huvitav asi}. 

\question{Oot, mis aastal see võis olla?}

See võis olla 1987 äkki? 1988?

\question{87. aastaks oli Hannu kirjutanud Assembleri õpiku!?}

Jah, mingi sellise brošüüri vormis, 
samizdat\sidenote{\begin{russian}Cамиздат\end{russian}, tõlkes umbes 
\enquote{iseavaldamine} oli Nõukogude Liidus levinud keelatud või põrandaaluse 
kirjanduse levitamise viis. Teksti trükiti läbi mitmete kopeerpaberite 
õhukesele paberile ümber, tulemused levisid käest kätte ning neid paljundati 
omakorda. Mäletan, et ka minu vanaema tegeles sellise toksimisega, ning lapsena 
ei mõistnud, miks sellest väga rääkida ei tohi. Kuna kõik klahvidega asjad mind 
väga huvitasid, nuiasin välja võimaluse ka ise tekste ümber lüüa, miskipärast 
olen veendunud, et olen aidanud paljundada mingit budistlikku teksti.} umbes. 
Oli ikka Hannu õpik? Temaga ma mäletan, ma sellel teemal arutasin,  üsna kindel 
et tema oli selle autor.

\question{Ja mis te tegite selle Assembleriga?}

Mäletan, üks nagu selliseid korralikumaid projekte, võib-olla tegin mingeid 
väiksemaid asju ka, oli tekstiredaktor\label{sisu!jaani_tekstiredaktor}. 
Sattusime Priit Kasesaluga\index[ppl]{Kasesalu, Priit} sellisesse 
võistlusrežiimi. Mõtlesime, et mida oleks hea sellele uuele kodukootud 
platvormile kirjutada ja leidsime, et siin ei ole korralikku tekstiredaktorit. 
Hakkasime mõlemad tegema, kõigepealt Basicus\index{Keeled!Basic}. Ja üritasime 
üksteist üle trumbata, et kellel tuleb parem. Mäletan, et 
Hannuga\index[ppl]{Krosing, Hannu} rääkisime  mingist tehnikast, kuidas 
tekstiredaktoris teha  mingisugust \emph{split buffer} arhitektuuri, et 
liikumine ja \emph{insert}-imine kiired oleksid.

Tuli koolivaheaeg ja meil jäi võistlus pooleli. Aga mina panin nagu edasi, suvi 
otsa kirjutasin paberi peal tekstiredaktorit, assembleris. Ja kui tagasi tulin, 
polnud  Priit muidugi suvega midagi viitsinud teha ja sellega oli võistlus 
läbi. Siis kirjutasin selle Assembleri paberi pealt arvutisse.

\question{Töötas ka?}

Esimene kord muidugi ei töötanud, eks ole. Aga tööle ma ta igal juhul sain, asi 
toimimis ja  vaatasin, et \enquote{oo, see on ikka päris äge}. Kiire, mugav ja 
palju parem, kui ükskõik milline tekstiredaktor sellel arvutil. See andis mulle 
väga positiivse tagasiside. Peale seda hakkasin mänge kirjutama.

\question{Reflekteerides siit tundub, et sul pidi olema oskus päris suuri ja 
keerulisi abstraktseid struktuure peas ette kujutada, et sa suudaksid selle 
koodi kõik paberil asmi valada. Kust see oskus tuli või on see sul kogu aeg 
olnud või oskad sa natuke selle juuri avada?}

Ma ei tea, mulle tundus see suhteliselt loomulik. Sellised instruktsioonid 
lihtsalt, nagu sammude kirjeldus. Et mida sa tahad, et arvuti teeks, eks. On 
vaja täpselt üles kirjutada, mida sa tahad. Alguses Basicus sain esimese 
tagasiside, et kuidas tsükkel käib, ja ühel hetkel assembleris nägin, et see on 
lihtsalt natuke tülikam, aga teisalt jälle rohkem positiivset tagasisidet 
pakkuv, kui sa ta käima saad. Käib nagu väga muljetavaldavalt võrreldes 
Basicuga. 

\question{Kas see tekstiredaktor kuskile jõudis ka või sai lihtsalt oma lõbuks 
tehtud?}

See seltskond, kes siis seda Entel\index{Arvutid!Entel} arvutit tegi, 
vormistasid niipea, kui eraettevõtlus seaduslikuks muutus, kooperatiivi ja 
hakkasid  neid arvuteid tootma ja müüma. Muu hulgas käis selle arvuti juurde 
tema jaoks toodetud tarkvara: CP/M ja  lisaks see minu tekstiredaktor.

\question{Ehk esimene suurem projekt, mis sa kirjutasid, läks kohe kliendile 
müüki?}

Jah, ma ei tea, palju seda kasutati, aga kui sa endale kaheksakümnendate lõpus 
selle Eestis toodetud arvuti ostsid, siis oli seal minu tekstiredaktor kaasas. 
Selle tõttu me saime esimest palka ja tekkisid esimesed mingisugused 
sissetulekud

\question{See ju tahab tarkvaraarenduse mõttes küpsust, et sa mõtled kõik 
nurgatagused juhtumid läbi ja võib-olla kirjutad abiteksti?}

Mõnes mõttes mitte väga optimaalne, aga ma olen märganud, et mul on selline 
OCD, \emph{obsessive compulsive disorder}. Et kui midagi alustan, tahan selle 
kindlasti lõpule viia, panna i-dele punktid peale. Seetõttu paljudele 
projektidele, kus ei ole ajasurvet taga, läheb kole palju aega. Alates sellest 
tekstiredaktorist. Ma tahtsin, et kõik oleks väga ilus, kõik funktsionaalsus 
oleks olemas ja pusin senikaua, kuni oli. 

\question{Ehk siis kombinatsioon täiuslikkuse soovist ja võimekusest see ka ära 
täita. Mul võib olla soov täiuslik teemant lihvida aga ma lihtsalt ei oska seda 
teha.}

Ja, jällegi, millega mul vedas, oli see, ma astusin arvutite juurde sellisel 
hetkel kuskohas kogu tarkvara, mis seal arvutites juba oli, oli väga lihtne. 
Mistõttu see ei olnud selline nii-öelda hingemattev kogemus, et ma olen nii 
pisikene selle tarkvara kõrval vaid \enquote{ahah, okei, ma saan enam-vähem 
aru, kas tehtud on, ma teeksin paremini}.

\question{Seda on mitmed öelnud, et oma esimest arvutit nad tundsid põhjani.}

Ka auto-entusiastidel, uunikumide austajatel, on samasugune lugu, neil on 
ikkagi väga lihtsad riistapuud.

\question{Aga see annab sulle kontrolli tunde, eksole.}

No mul täna läks Tesla katki. Ja midagi ei ole teha, tuleb Soome saata.

\question{Ma korraks võtaks kinni noist alguses räägitud arvutiajakirjadest. 
Oskad sa takkajärgi öelda, oled sa mõelnud, mis sind nende juures paelus?}

Asjad, mis seal kohe väga prominentselt silma paistsid, olid mingisuguste 
arvutimängude reklaamid, mingid Atari reklaamid ja sellised asjad. Noh, nagu 
ikka, reklaamidel muidugi joonistati natuke ilusamaks, kui päris maailm, aga 
nad andsid vaate mingisugusesse oma seaduste järgi toimivasse fantaasiamaailma, 
mis tohutult paelus. Mingisugused ekraanitõmmised, kus mingid tegelased on peal 
ja ma vaatasin, et \enquote{ahaa, see on vist väga äge asi!}.

\question{Seda on ka räägitud, et see oli nagu täitsa teine maailm, kuhu sai 
sisse minna.}

Ja veelgi enam, sa said neid maailmu ise luua, see teadmine tekkis mõne aja 
pärast. Et sa ei ole passiivne tarbija vaid aktiivne looja.

\question{Ja selle aktiivsusega sa kirjutasid selle tekstiredaktori valmis ja 
sind võeti palgale?}

Ma ei mäleta, kuidas see järjekord täpselt oli, võimalik, et meid võeti palgale 
seal alguses, kui ma seal niisama katsetasime. Aga võimalik, et see tõesti oli 
pärast seda, kui me esimesed asjad ära tegime.

\question{See oli keskkooli ajal veel?}

Jah, see oli vist keskkooli alguses, ma arvan. Kaheksakümmend seitse oli 
keskkooli algus. Kaheksakümmend kuus võis olla see aasta, kus ma üldse sinna 
sattusin ja siis 87-88 oli see, kus palka hakkasin saama. 

\question{Kas arvutis käimine olümpiaade ei hakanud segama või käis see 
õppimisega kuidagi lihtsasti kokku?}

Üldse ei seganud. Arvuti-värk on mul ikka suhteliselt kogu aeg põhiline asi 
elus olnud, ülikooli lõpetasin ka nii-öelda kõrvalhobina ära. Aga juba siis 
olid kool ja olümpiaadid arvuti taustal.

\question{Kas juba siis hakkas moodustuma seltskond, mis pärast sai 
Bluemooniks\index{Bluemoon}?}

Just. Bluemooni süda tegelikult oligi see seltskond, mõned klassikaaslased. 

\question{Kas tollest arvutikooperatiivist eraldusite kohe eraldi ettevõtteks 
või oli seal vahepeal mingi faas veel?}

See oli niimoodi, et ühel hetkel meil Ahtiga\index[ppl]{Heinla, Ahti} tekkis 
mõte, et teeks ühe arvutimängu. Korraliku mängu, mis jookseb PC peale, mitte 
ainult seal kodukootud arvutite peal. Meil oli mingi eeskuju ka, mille järgi  
mängu teha, mis oli Yamaha MSX-ide\index{Arvutid!Yamaha MSX} peal, mis oli 
palju vähempopulaarsem platvorm kui, PC. Oli näha, et PC-d hakkavad juba jõudma 
sinnamaani, kuskohas saab juba midagi huvitavat teha. Ja väga sellise sügava 
mulje jätsid toona Ahti matemaatikuvõimed. Kuidas ta jagas ära, et 
\enquote{siin tuleb tangensit kasutada, et  perspektiivi luua}. Mingisuguseid 
esimesi eksperimente tegime tema vanemate juures Küberis\index{Küber}, kus tal 
oli arvutitele ligipääs. Ahti hakkas palju varem programmeerima, kui mina. 

Üks tõuge selle mängu tegemiseks oli see, et meil keskkooli viimases klassis 
(oli vist ikka viimane klass?) tekkis võimalus minna klassiga Rootsi. Esimene 
välisreis üldse, aastal 1989 suhteliselt unikaalne võimalus. Läksime sinna läbi 
Leningradi, siis oli vaja teha mingisuguseid imelikke trikke väljamaale 
saamiseks. Seal onutütre mees ütles, et \enquote{Väljamaal nad õudselt tahavad 
softi, kirjutage mingisugune lahe soft. Lähed sinna, müüd maha ja mingit 
probleemi pole!}. Mõtlesin, et \enquote{aga teeme} ja hakkasime tegema. 
Leidsime, et teeme mängu, teeme korraliku mängu. Hakkasime tegema ja muidugi ei 
jõudnud valmis. Softiga, nagu ma nüüd hiljem tean, tuleb kõik ennustused  umbes 
piiga läbim korrutada, kulub umbes kolm korda rohkem aega kui alguses arvad. 

Muidugi me seda valmis ei saanud, aga samas oli juba piisavalt suur hoog sees. 
Et ühel hetkel võtsime sinna juurde korraliku kunstniku, Kaspar 
Loit\index[ppl]{Loit, Kaspar} ehk BKnows. Ja muusika ning heli-inimese Ott 
Aloe\index[ppl]{Aaloe, Ott}. Ja tegime mitte ainult ühe mängu vaid täitsa 
sellise mängude seeria. Millega meil vedas, oli see, et see esimene mäng 
õnnestus Rootsi müüa hoolimata sellest, et meil Rootsis käisime ajal seda mängu 
kuhugi kellelegi pakkuda ei olnud isegi, kui ta oleks valmis olnud.

\question{Kuidas? Meil oli ju veel Nõukogude Eesti?}

Selle Sideministeeriumi arvutuskeskuse\index{Sideministeeriumi Info- ja 
Arvutuskeskus} juhataja Jüri Malsubi\index[ppl]{Malsub, Jüri}  tuttav oli üks 
sell nimega Tiit Vasli\index[ppl]{Vasli, Tiit}, kellel oli väljamaal suhteid, 
ta vahendas metalli, mingeid sihukesi asju. Ma isegi ei teadnud, mida ta 
vahendas. Ta oli selline mees, keda oli kaugelt näha, sellepärast et tal oli 
üks Eesti esimesi mobiiltelefone, mille antenn oli mingi kolm meetrit kõrge. 
Oli kaugelt näha, et tema läheb seal kuskil tänaval. Tal oli Rootsis sidemeid 
ja ta mõtles, et \enquote{noh, ma vaatan, räägin} ja müüski. Ta äripartnerid 
olid huvitatud sellisest eksootilisest asjast nagu raudse eesriide taga 
toodetud mäng. 

Selle mängumüümise tulemusena me teenisime rohkem, kui mu vanemad kunagi oma 
elu jooksul teeninud olid. Mis oli vist mingi viis tuhat dollarit. Arvestades 
muidugi inflatsiooni, mitte reaalväärtuses, vaid nominaalväärtuses. 

Kui see mäng nii-öelda müüki läks, tekkis meil tõsine küsimus, see oli siis 
keskkooli lõpp, ülikooli algus, et kuidas me nüüd seda administratiivselt 
korraldame. Oleme selles kooperatiivis  ametlikult tööl, eks, aga on tegelikult 
näha, et meie plaanid võivad suuremaks kujuneda, kui see kooperatiiv. Rääkisime 
läbi. Mäletan pingelist läbirääkimist Jüri Malsubiga\index[ppl]{Malsub, Jüri} 
kuidas seda mängu tulu jagada. Nemad on ühelt poolt panustanud ja meie oleme 
teiselt poolt panustanud, tahaks nagu oma asja teha. Lõpuks saime meie poolt 
vaadates väga mõistliku kokkuleppe ja leidsime, et nüüd on aeg vormistada asi 
mingiks oma ettevõtteks. Mida me siis ka tegime, aastal 1990, ma arvan. 

\question{Kas te mõtlesite nullist välja, et teil on vaja kunstnikku ja 
muusikut ja kuidas nende töö programmeerimisega siduda või oli teil eeskujusid 
ka?}

No me olime teisi mänge näinud ja nägime, et nad näevad paremad välja kui see 
meie katsetus ilma kunstniketa. Ma ei mäleta, kes meid  
BKnowsiga\index[ppl]{Loit, Kaspar} tutvustas, see võis olla isegi Tanel 
Hiir\index[ppl]{Hiir, Tanel}, ei mäleta. Kaspari kunstniku-võimed toona jätsid 
mulle väga sügava mulje. Teda oli raske tööle saada, ma mäletan, tihtipeale 
pidi selja taga istuma, et \enquote{tee nüüd}, aga kui ta tööle sai, oli väga 
äge. 

\question{Ma just mõtlengi seda, et kindlad viisid graafikat kasutada, 
töödelda, laadida on ju tänaseks välja kujunenud, kas teie mõtlesite need ise 
välja?}

Üsna, jah, sest, jällegi, need platvormid olid miljon korda aeglasemad, kui 
praegu. Mistõttu tööriistad olid Turbo Pascal\index{Keeled!Turbo Pascal} ja 
Borland C\index{Keeled!Turbo C}. Kaspar tegi asju Amigal, seal olid tal oma 
tööriistad.

\question{Mind on painanud see küsimus, et te ju tegite muusikaprogrammi. 
Kuidas te sinna valdkonda sattusite, te pole ükski muusikainimene ju, nii 
palju, kui ma tean?}

Ükskord ülikoolis oli sihuke lahe hetk, kus olin arvutiklassis ja mingid tüübid 
istusid arvuti taga ning komponeerisid  SoundClubis\index{SoundClub} muusikat. 
Kiibitsesin natuke ja ütlesin, et see on minu programm. Nad ei uskunud. 

Ma ei mäleta, kuidas see algtõuge sattus. Tänu sellele, et me olime juba mänge 
teinud, oli meil kindlasti kokkupuude sellega, kuidas teha taustamuusikat. Ja 
toona, üheksakümnendate alguses, oli väga suur trend trackerid, ehk mingite 
sämplite baasil muusika kirjutamise väga sellised platoonilised riistapuud. Ja 
sealt tuli mõte, et  heli on väga hea,  aga kasutajakogemus tundus  vähemalt 
harjumatule silmale väga-väga ebamugav. Mõtlesime, et kuidas kasutada sedasama 
tehnilist võimekust, aga teha  kasutajaliides, mis oleks äge eriti inimestele, 
kes ei ole pidevalt muusika kirjutamise juures.

Teema hakkas järjest huvitama, kuna seal on väga mitmeid nüansse, nagu UI 
disain, muusika pool asjas (kuigi ükski nendest autoritest ei olnud muusikud), 
kuidas tehniliselt teha aeglastel arvutitel head heli. Seal ma puutusin esimest 
korda kokku mingisuguste matemaatiliste teoreemidega, mida ma siis 
Ahti\index[ppl]{Heinla, Ahti} abil üritasin lahendada. Üks huvitav asi oli see, 
et kuna me need instrumendid korjasime endale kuskilt BBS-idest kokku, olid 
need õudse kvaliteediga. Mäletan, et Ahti kirjutas mingisuguse tarkvara, kus ta 
tegi Fourier analüüsi, et nad häälde viia. Ükskord Tartus istusin ja 
häälestasin pille niimoodi, et endal väga suurt muusikaharidust ei olnud, 
natuke olin pilli õppinud. Aga Fourier analüüsiga sai ikka väga hea häälestuse. 

\question{Selle tarkvaraga on ju tehtud igasugu asju Vennaskona Diskost alates 
ja ta käib ka siin mõnest loost läbi. Küll aga ma ei mäleta, et keegi oleks 
rääkinud selle tarkvara ostmisest?}

Jaa!  

Siiamaani võib-olla vähem kui kord nädalas, aga kord kuus vähemalt saame mingi 
fännikirja, et näete ma olen on SkyRoads-i\index{Mängud!SkyRoads} peal üles kasvanud. On isegi mõned 
kloonid tehtud,  teda saab tänapäeval veebis mängida. Ja SoundClub oli teine 
suurem projekt. Meil oli siis juba Bluemoon firmana ja meil oli kaks toodet 
SkyRoads (mis tegelikult oli järg tollele esimesele Rootsi müüdud mängule, 
mille nimi oli Kosmonaut\index{Mängud!Kosmonaut}) ja SoundClub. 

Ja nüüd oli küsimus, kuidas neid müüa. Mäletan, et see oli mingisuguste 
telefonide ja faktidega ja tšekkidega jamamine. Mõlemad olid \emph{shareware}, 
osalt saadeti lihtsalt ümbrikus sularaha aga tavaliselt saadeti tšekke, mida ma 
käisin Eesti Maapangas või Rahvapangas lunastamas, selline kogemus. 

Teine asi, mis oli tegelikult väga äge kogemus, oli läbirääkimiste pidamine 
olukorras, kuskohas teisel poolel ei ole mingit juriidilist motivatsiooni 
lepinguid järgida. Mistõttu tuli tihtilugu tekitada selline olukord, kuskohas 
sa nagu lood sellise helge tuleviku, et partnerlusel oleks jumet. Mõnes mõttes 
selline \emph{iterated prisoner's dilemma}\sidenote{Mänguteoreetiline 
konstruktsioon, mille abil uuritakse osapoolte koostööstrateegiaid. Selle 
valdkonna üks teadustulemusi on, et (eriti mängu iteratiivses, korduvalt 
mängitavas ja eelmisi tulemusi \enquote{mäletavas} versioonis) indiviidile 
annavad pikas perspektiivis parema tulemuse altruistlikud, mitte egoistlikud 
strateegiad.}, sa pead looma olukorra, kus teisel poolel, hoolimata sellest, et 
mingit sundmehhanismi ei ole, on lihtsalt huvi olla osa sinu tulevikust ja 
seeläbi lepinguid järgida.

Alguses oli meil \emph{shareware} aga inimesed hakkasid kirjutama, et tahaks 
seda mingisugusesse ajakirja panna või tahaks seda kuskil levitada. Mingi väga 
lahe sell tekiks meil Saksamaale, kes hakkas mitmeid meie asju levitama, aastal 
1996, käisin tal lõpuks isegi külas. Samuti üks väga lahe omaette kogemus oli 
müük Taiwani telefoni ja faksi abil, kuskil Tartu Estiko\index{Estiko} 
kontoris. 

\question{Kuidas sa Tartusse sattusid?}

Ülikooli läksin.

\question{Mida sa õppima läksid?}

Füüsikat. Nii mina kui Ahti läksime füüsikat õppima aga Ahti kukkus sealt juba 
teisel aastal välja. Mina punnitasin lõpuni. 

\question{Miks just füüsika? Ahti rääkis, et see ala tundus talle mõnes mõttes 
kõige puhtam?}

Ma arvan, et ta on vähem puhtam kui arvutiteadus või matemaatika, eks. Kaks 
põhjust oli füüsika valikuks, Ahti põhjused olid ilmselt korelleeritud. Üks oli 
see, et ma tundsin, et  arvutites ja matemaatikas olen ma juba piisavalt sees, 
et füüsika oleks nagu silmaringi laiendav. Ja teine oli see, et meie füüsika 
õpetaja, Vilma Kukrus\index[ppl]{Kukrus, Vilma}, oli ikka väga väga äge õpetaja 
ja tekitas füüsika vastu sügava huvi. Või vähemalt süvaga austuse. Mul on väga 
hea meel, et ma füüsika lõpetasin.

\question{See ilmselt mõjutas päris olulisel määral noore inimese maailmapilti 
ka?}

Absoluutselt. Füüsika on selles mõttes optimaalne teadus, et sa suhtestud 
reaalse maailmaga niimoodi, et kui matemaatikud võivad minna niivõrd 
abstraktseks, et nad kaugenevad reaalse maailma piirangutest, siis füüsikas 
reaalne maailm tõmbab su alati maa peale tagasi. Sõna otseses mõttes, 
tihtilugu. Ja seetõttu sul tekib intuitiivne arusaam sellest, misasi on teadus. 

\question{Ahtiga\index[ppl]{Heinla, Ahti} oli ka nii, sinu puhul on samasugune 
muster, seepärast küsin. See, mis ma kuulen ei kõla nagu keskmine 
\emph{teenager}. See kõlab nagu üsna küpse inimese jutt?}

No praegu ma enam \emph{teenager} ei ole!

\question{Nüüd jah, aga need otsused ja see viis, kuidas toona asju aeti on 
üsna kaine, arutlev lähenemine. Kust see pärit on?}

Üks oluline asi oli ikkagi, ma arvan, et Ahtile ma võlgnen väga palju tänu. 
Meil oli super hea koostöö. Priit ka, eks, aga praktiliselt kõiki selliseid 
probleeme lahendasime tiimiga. Minu  ja Ahti vahel tekkis väga tihti selline 
asi, et Ahti on nupukas ja ta mõtleb väga erinevalt, kui mina. Mistõttu 
koostöös temaga sündinud otsused olid just nimelt ägedad, kuna nendes oli kaks 
väga erinevat vaatepunkti, mida see otsus pidi rahuldama.

\question{Ma olen alati tahtnud küsida. Võib olla ruttame natuke ette, aga kui 
me vaatame kasvõi Bluemooni kodulehekülge, on seal loetletud üksjagu edukaid 
asju aga ka päris mitu asja, mis ei ole ühel või teisel põhjusel välja tulnud. 
Inimesed ei suuda mõnikord isegi läbi suure edu tiimina toimima jääda aga teie 
olete koos läbi nii suure edu kui mitmete ebaõnnestumiste. Kuidas te seda 
teete?}

Vahemärkusena, mäletan, mõni aasta  tagasi sain Sean Parkeriga\sidenote{Sean 
Parker\index[ppl]{Parker, Sean} on Napsteri kaasasutaja ja, muu hulgas, 
Facebooki esimene president. Ta esineb ka tegelaskujuna Facebookist rääkivas 
filmis, kus kujutatud intriigidest ja tülist tõukub ka eelnev küsimus.} kokku 
ja meenutasime  Napsteri ja Kazaa aegu, tema tegi Napsterit. Selline lahe 
kogemus.

Ma arvan ikkagi, et sellised kohatised eduelamused olid piisavad, et  läbi 
suruda ka sellistest mitte õnnestunud projektidest. Ja mõned hetked olid ikkagi 
jube rasked. Konkreetselt mäletan  sellist hetke, kus kogu mänguarendus läks 
üles-suunas ja siis ühel hetkel lõpetas meie kirjastaja Ameerikas, Interactive 
Magic, \emph{milestone}-de maksmise. Raha jaoks oli meil Exceli tabel, kus 
\emph{runway} oli kogu aeg kirjas, mitmeks kuuks  meil raha on põhimõtteliselt. 
See \emph{runway} hakkas siis kahanema ja ühel hetkel oli selge, et nad on 
pankrotis, sealt enam midagi ei tule. Oli tõsine küsimus, et mis nüüd edasi 
saab. Ja Ahti\index[ppl]{Heinla, Ahti} oli just see, kes ütles, et \enquote{ah, 
küll me välja ujume!}. Ujusimegi.

\question{Ühel hetkel te läksite mängu kirjutamise juurest ära ja kirjutasite 
Everyday. Kas see legend, et see käis kuidagi lehekuulutuse kaudu vastab tõele?}

Vastab tõesti, jah. See oligi just see raske hetk, kuskohas ma mõtlesin, et mis 
me nüüd teeme.

\question{Mis aastal see oli?}

See oli aastal 1999. Ühel reede hommikul vaatasin, ise olin Tartus, oli 
lehekuulutus, et pakutakse inimestele mingisugust ulmelist palka\sidenote{Teist 
perspektiivi sellele loole vaata Tarvi jutust leheküljelt 
\pageref{sisu:everyday}.}. Everyday portaal oli arendushädas ja Tele2 oli 
börsile lubanud, et kohe tuleb sihuke asi välja. Nad olid juba mingi aasta või 
paar arendanud ja olid välja tulekust kaugel. Kuulutuses oli  pikk nimekiri  
nõuetest, mida arendajad peaksid olema osanud. Pikk nimekiri asjadest, millest 
ma elu sees kuulnud ei olnud. IMAP ja POP3 ja PHP ja SQL ja mingid niisugused 
asjad. Tähtaeg oli esmaspäev, oli reede, mina olin Tartus ja teised olid 
Tallinnas. Mäletan, et helistasin Ahtile\index[ppl]{Heinla, Ahti},  rääkisime 
läbi, mõtlesime, et proovime, vaatame, mis juhtub. Tegime kohe  nädalavahetuse 
plaani ja põhimõtteliselt esmaspäevaks oli valmis prototüüp sellest portaalist, 
mida nad tahtsid. Kui me esmaspäeval intervjuule läksime, oli meil dilemma, et 
kas me ütleme, et see oli ühe nädalavahetusega kirjutatud või mitte. Ta nägi 
väga hea välja, kuna meil oli palgal arvutimängudega karastunud kunstnik, 
näiteks. Ma arvan, et prototüüp nägi parem välja, kui lõpptoode. Ja toimis 
täitsa, võisid  sisse logida, erinevaid paneele ringi lohistada, võisid emaili 
kirjutada, uudiseid lugeda, ilmateateid, mida iganes. 

\question{See tähendab ju, et tolle nädalavahetusega pidi sigima päris hea 
arusaam sellest, kuidas HTML ja brauseri renderdus ja muu selline töötab?}

Andmebaasid. Mäletan, et Priidule\index[ppl]{Kasesalu, Priit} jäi 
andmebaasidega tegelemine. Ta sattus hätta, ei saanud  loogikast aru. Ja ma 
mäletan, et ta võttis telefoni, helistas mingile andmebaasieksperdile, kahjuks 
ei mäleta, kes see võis olla. Oli laupäeva hommik. Kuulsin seda kõnet kõrvalt, 
et \enquote{kuule, mul on üks niisugune kogemus, on sul nagu hetk aega? Aa 
okei, okei.} ja pani toru ära. Ei olnud aega. Hea küll, tagasi uurima, kuidas 
SQL  käib uuris välja. Sai tehtud.

\question{Kõlab üsna ulmelisena, seal peab ju olema mingi meetod taga, kuidas 
seda teadmist omandada?}

See oli väga äge kogemus, jah. Ega tegelikult tehnoloogiad toona ei olnud super 
keerulised, nad olid meile lihtsalt võõrad. Ja meil oli tiim tõesti äge tooma 
ning saime tööjaotuse tehtud: igaüks pidi mingi kindla aspekti välja uurima. 
Magasime natuke, mitte eriti. 48 tundi tundi tööd.

\question{See tähendab, et te pidite kuidagimoodi oma tööd ka koordineerima, 
kes seda kampa teil juhtis?}

No mina olin nii-öelda ametlik juht. Samas see tiim töötas ise ka päris hästi. 
Välja arvatud, jah, võib-olla kunsti pool, mis põhjustas võib olla kõige rohkem 
meelehärmi, et kuidas Kasparilt\index[ppl]{Loit, Kaspar}  lubatud asjad kätte 
saada. Kunstniku asi, rohkem boheemlane, kui teised.

\question{Arvutades leiame, et kui kuulutus oli 1999 ja keskkool 
üheksakümnendate alguses, siis te kogu kümnendi kirjutasite mänge?}

Jah, päris mitmeid mänge tegime, kutsusime ennast Eesti mängutööstuseks. 

\question{Kui suur see tiim oli?}

1999. aastaks ega ta väga palju suuremaks ei läinud. \emph{Core} tiim oli siis 
mina, Priit\index[ppl]{Kasesalu, Priit}, Ahti\index[ppl]{Heinla, Ahti}. Artur 
Vill\index[ppl]{Vill, Artur}, kes oli 3D-kunstnik ja kes muide on teinud 
sellise filmi nagu Happy Feet mingid \emph{landscape}-d ja maastikud. Ta kolis 
pärast Bluemooni kokku kukkumist Austraaliasse ja seal tõusis tähelennuna, väga 
kõva vend 3D modelleerimises ja kunstis.

Ja kõrvalt Kaspar\index[ppl]{Loit, Kaspar} tegi kunsti, Ott\index[ppl]{Aaloe, 
Ott} ja Glen Pilvre\index[ppl]{Pilvre, Glen} tegid muusikat. Juhan 
Soomets\index[ppl]{Soomets, Juhan} tegi ka nagu poole kohaga 3D-graafikat ja 
vist oligi kõik. Kui bluemoon.ee lehele minna, siis see tiim on seal siiamaani 
üleval.

\question{Isegi toonase tehnoloogia lihtsuse juures pidi teil siis ju selle 
väikse tiimi peale tööd palju olema?}

Tööd oli päris kõvasti jah. Põnev oli ka muidugi.

\question{Mis see põnevus oli? Kui ühe mängu valmis olite teinud, kas siis 
igavaks ei läinud?}

Mängude tegemine ongi selles mõttes äge, et see on  niivõrd palju rahuldust 
pakkuv, kui mingi asi tööle läheb. Kirjutad mingisugust andmeanalüüsi. Kui asi 
tööle läheb, tuleb ekraanile õige number. Aga kui mängus asi tööle läheb, tuleb 
vägev plahvatus, näiteks. Või tulevad mingid väga, sellist, rahuldust pakkuvad 
stseenid,  efektid või lood või midagi sellist. 

\question{Nojah, vaade mingisse teise maailma, millest sa oled nüüd järgmise 
tüki loonud.}

Just, jah. Ja nüüd sa saad seal testimise käigus  ringi käia ja mingisugused 
kohati väga vapustavaid vaateid, sündmuseid, mis on toimunud\ldots

\question{Ühte asja ma tahtsin veel küsida. Kui sa rääkisid, et sa tegid üksi 
tekstiredaktori ja seal pidi kõik asjad ilusti reas olema, sellest ma saan aru. 
Aga kui meeskonnana softi kirjutada, siis see vajab ju \emph{software 
engineering}-u protsesse ka, kust teil need tulid?}

Üheksakümnendatel olid lihtsalt zip-failid ja \emph{backup directory}-d. 
Versioneerimist või selliseid  asju me üldse ei teinud. 

\question{Aga kuidas te siis tagasite, et see kupatus teil kokku ei kukkunud?}

Me olime väga ettevaatlikud! Üks põnts, mis meil juhtus, oli see, et meil murti 
kontorisse sisse ja varastati arvutid ära. Sealt läkski mingisuguse SkyRoadsi\index{Mängud!SkyRoads} 
või mingi asja mingi versioon. Meil olid diskide peal \emph{backup}-id ja 
midagi jäi alles, aga mingisugused asjad Bluemooni ajaloost läksid lõplikult 
kaduma. 

\question{Siiski, kas te oma töökorralduse mõtlesite lihtsalt jooksu pealt 
välja?}

Istusime telefoni otsas, põhimõtteliselt\sidenote{Huvitav, kust see Skype idee 
küll sündida võis?}. Mina olin Tartus, Ahti\index[ppl]{Heinla, Ahti} kolis ühel 
hetkel Tallinna  tagasi. Istusime telefoni otsas, koordineerimine käis ka meili 
teel. Eks meil tekkis spetsialiseerumine ka. Mina manageerisin tiimi, 
kunstnikke, kirjutasin mingisuguseid tarkvaralõike. Priit\index[ppl]{Kasesalu, 
Priit} spetsialiseerus operatsioonisüsteemi asjadele, graafikale,  Windowsi API 
ja sihukesed asjad. Ahti\index[ppl]{Heinla, Ahti} tegi sellist rohkem 
teadusmahukat asja, kuskohas oli vaja midagi AI-laadset või siis mingisugust 
matemaatikat.  Kui vaja, tal oli võtta. Et \enquote{ahaa, ma tean, selle jaoks 
on siin sellel leheküljel Knuthi Art of Computer Programming-us\sidenote{Knuth, 
Donald E. Art of computer programming (TAOCP). Tuntud ka kui Knuthi Piibel. 
Tegu on monumentaalse teosega, mille seitse köidet pidid katma kogu teadaoleva 
arvutiteaduse. Praeguseks on ilmunud kolm köidet ja esimene osa neljandast. 
Kuna teise köite küljenduse kvaliteet lugupeetud autorit ei rahuldanud, lõi ta 
oma raamatu ilusaks tegemiseks süsteemi TeX, mille derivaatide abil kirjutab 
praegu oma artikleid kogu teadusmaailm ja mille abil on kujundatud ka käesolev 
tekst.} on õige algoritm, teeme selle!}. 

\question{Tundub siis, et kuna meeskond töötas tiimina hästi, siis see lahendas 
ka üksiti ära \emph{software engineering}-u probleemid. Ei tekkinud mingeid 
merge konflikte ega probleeme, sest te töötasite inimlikult nii hästi koos.} 

Tiim oli väike ka, räägime kolmest programmeerijast. 

\question{Kui sa vaatad tagasi enda kui programmeerija peale üheksakümnendatel, 
oskad sa kuidagi kirjeldada enda arengut?}

Põhiasi, mis, ma arvan, domineeris seda arengut, oli see, et arvutid läksid iga 
kahe aasta tagant kaks korda kiiremaks. Mistõttu oli vaja kogu aeg hoolitseda 
selle eest, et sa ajale jalgu ei jää. Lõpuks me ikkagi jäime, mängutööstuse aeg 
sai läbi. Kümme aastat, arvutid läksid selle aja jooksul mingi, mis see siis 
on,  kolmkümmend korda kiiremaks. Ja  võimalused: heli läks rikkalikumaks,  
mälu läks suuremaks, graafika ägedamaks, võrgundus tuli juurde. Kogu aeg tuli 
ennast hoida aja tasemel. 

\question{Aga programmeerimise kunsti mõttes? Mitte see, et kas ma tean üht või 
teist API-t vaid kas ma olen programmeerijana täna parem, kui eile?}

See on huvitav küsimus, ma väga palju ei ole selle peale mõelnud. Kindlasti  
kogemus õpetas. Ma ei oska praegu  tagantjärgi seda kuidagi kompresseerida. Ma 
tean, et programmeerijana arengud on mul pigem nagu hiljem olnud, võib-olla ma 
aga mäletan hilisemaid arenguid paremini. See, kus ma kolisin rohkem 
funktsionaalse programmeerimise peale,  juhtus peale Skype'i. Kuni Skype'i 
lõpuni ma ikka kirjutasin oma vanade tööriistadega.

\question{Pärast Everyday intervjuud, kui kiiresti te tolle \emph{production} 
versiooni välja lasite?}

Ma hästi ei mäleta, aga see võis olla nii, et  suvi otsa kirjutasime ja kuskil 
sügisel või umbes nii tuli välja. Mingi esimese versiooni jaoks võis kolm-neli 
kuud minna.

\question{Sellesama väikse tiimiga?}

Põhimõtteliselt küll. Kuigi nüüd oli nii, et seal oli juures mingeid rootslaste 
tehtud asju ja see väike tiim oli osa  palju suuremast organisatsioonist. 
Mistõttu läks asi ka oluliselt aeglasemaks. Mingeid asju oli vaja rootsi keele 
tõlkida. Ma mäletan ükskord öösel sain Niklaselt\index[ppl]{Zennström, 
Niklas}\sidenote{Niklas Zennström, hilisem Skype asutaja.}, meili 
rootsikeelsete vastetega inglisekeelsetele fraasidele ja all oli 
\enquote{midnight translation services by Niklas Zennström}.

\question{Sellised teenused siis. Mis Niklas tegi seal projektis?}

Niklas oli everyday.com-i CEO. 

\question{Niklas oli siis see mees, kes ei suutnud kogu oma rootslaste tiimiga 
tarnida?}

Seda ma ei tea täpselt, kuidas see atributsioon seal täpselt  oli, aga Niklas 
oli põhimõttelist see, kelle lõplik otsus oli see, et Eestist arendaja otsida. 
Linnar Viik\index[ppl]{Viik, Linnar} vist oli pakkunud, et võtaks Eestis 
programmeerijaid ja Niklas oli see, kes otsuse langetas, et Bluemooni 
seltskonda kaasata.

\question{Kuidas tiimi skaleerumine tundus? Kui te olite kõik see aeg 
kirjutanud kompaktses kõgproffide tiimis keerulist softi, siis veebiarenduses 
on rõhk ju mujal?}

Ma hästi ei mäleta, et seal mingisuguseid olulisi probleeme oleks olnud peale 
selle, et kohe tuli  kommunikatsiooni ülesanne juurde. Nagu ikka, kui on kaks 
programmeerijate tiimi, siis esimene reaktsioon kõigil on, et \enquote{see on 
teise tiimi bugi}. Neid asju  tekkis kohe kõvasti. Aga ma ei mäleta, et oleks 
mingi tohutu külma vee kaela saamine olnud. Saime hakkama küll. 

\question{See kõik toob meid 1999. aastasse ja seega ka otsapidi väljapoole 
meie ajahorisonti, milleks on kaheksa- ja üheksakümnendad. Mitte, et pärast ei 
oleks igasugu põnevaid asju veel juhtunud.}

Enamus asju juhtus hiljem!

\question{Aga inimeseks said sa ju varem. Mis sa praegu teed?}

Peamine ja kõige olulisem tegevus on hoolitsemine selle eest, et juhul, kui 
inimajastu peaks mõne aastakümne (loodetavasti mitte mõne aasta) jooksul 
lõppema,  inimesed siia planeedile alles jääksid.

\question{Ära pane pahaks, aga ma hästi ei näe mõtteliini ekraani peale 
plahvatuse joonistamisest selle teemani. Palun selgita!}

Sinna mahub üks kuni kaks aastakümmet veel, ehk see, millest me ei ole 
rääkinud. 

\question{Sa oled lihtsalt jõudnud selleni, et see on sinu jaoks oluline 
probleem?}

Jah, selleni jõudsin ma aastal 2008 või midagi sihukest, kui Skype'is juba hoog 
hakkas raugema, sealt enam väga väljundit ei olnud. Sattusin rääkima 
inimestega, kellega me viimased kümme aastat olen ehitanud sellist 
\emph{community}-t, kes üritavad teha ära AI-uurijate kodutöö. Ehk siis teha 
asju, mida on vaja selle jaoks, et AI-ga tulevik oleks inimestele soodne, aga 
millega AI-arendajad ise ei ole näidanud mingit motivatsiooni tegeleda peale 
selle abstraktse motivatsiooni, et nad on ka inimesed.

Üks võimalus probleemi kirjeldada on see, et meil on fundamentaalne 
\emph{trade-off}, ma isegi tea, kuidas seda eesti keeles öelda. Et sa ei saa 
nagu kahte asja korraga. Super kompetentset süsteemi ja sellist süsteem, mille 
üle sul on täielik kontroll. See ei ole isegi arvutite spetsiifiline probleem, 
inim-juhtidega on sama probleem: mida rohkem ta delegeerib, seda 
kompetentsemaks muutub süsteem või suuremaks kasvab organisatsiooni võimekus. 
Aga tema isiklik kontroll selle üle, mis toimub, väheneb. See on fundamentaalne 
printsiip. Ja mida inimkond praegu teeb, iga päevaga järjest rohkem, ta 
delegeerib oma otsuseid masinatele. Mistõttu sellise delegatsiooniga tegelikult 
väheneb inimeste kontroll tuleviku üle. Võib juba öelda, et praegu on inimeste 
kontroll tuleviku üle väiksem, kui see oli näiteks viiskümmend aastat tagasi. 
Ja see tendents tõenäoliselt jätkub. Nüüd on küsimus see, et kuidas me siiski 
säilitaksime kontrolli mingisuguste oluliste aspektide üle. Näiteks atmosfääri 
koostis, mis on meile oluline. Temperatuur, mis tundub juba praegu keeruline. 
Räägime siin veebruarikuus, väljas on kolm kraadi sooja, sajab vihma. Juba 
inimestel on raske keskkonna üle kontrolli säilitada. Lisame siia entusiastliku 
delegatsiooni arvutitele, kellel on keskkonnast täiesti ükskõik! Sellepärast me 
saadamegi roboteid radioaktiivsetesse aladesse või kosmosesse, et neid keskkond 
ei huvita. Probleem on selles, et AI arendajatel on motivatsioon aretada just 
nimelt delegatsiooni poolt, et delegatsioon oleks võimalikult lai ja tulemus 
oleks mingi meetrika järgi võimalikult kompetentne. Ja palju vähem on 
motivatsiooni selle jaoks, et mõelda selle peale, et kuidas kogemata mitte 
delegeerida selliseid asju, mida meie elus olekuks on vaja.

\question{Ma südamest loodan, et sul tuleb välja, sest muidu on pahasti!}

Ma tihtilugu ütlen inimestele, et \enquote{wish me luck, you are going to need 
it!}
