%!TEX TS-program = arara
% arara: myindex

\index[ppl]{Anikin, Sergei}
\textbf{\enquote{Kuidas sina arvutite juurde said?}}
Ja see oli päris huvitav lugu. Ma olin, võib öelda, \emph{entitled} mu isa oli elektroonikainsener töötas Kalinini tehases\index{Kalinini tehas}\sidenote{Algselt Balti Raudtee Peatehased, mis ehitati 1870. aastal ja mis aastatel 1902 kuni 1903 seal töötanud Nõukogude riigitegelase järgi 1940. aastast alates M.I. Kalinini nime kandis. 2007. aastast alates asub samal territooriumil ja osalt samades hoonetes Telliskivi Loomelinnak restoranide, kohvikute, kontorite ja loominguliste ruumidega}, see koht, kus meil nüüd on see kõige popim koht noorte seas. Seesama Kalamaja ja see Lendav Taldrik. Tegelikult ma olen seal lapsena käinud koos isaga, seal oli valvur, valvurist pidi läbi minema, et sinna territooriumile saada. Nad tegid Venemaa rongidele tegid jõu elektrimootoreid ja jõuelektroonikat, minu isa projekteeris neid. Aga hobi korras ta on teinud igasust raadiotehnikat ja mina ise olen proovinud mingit väikest raadiot kokku panna. Kuigi mina olin täiesti võhik, selles osas. Käisin raadiotehnika mingisuguses ringis.

Aga minu esimene arvuti sai siis minu isa poolt kokku pandud.

\textbf{\enquote{Aga kust ta jupid sai?}}

Isal  oli selline ajakiri Vene ajakiri nagu \begin{russian}Радио\end{russian}\sidenote{Igakuine populaarteaduslik raadiotehnika ajakiri, mida andsid välja Nõukogude Liidu Siseministeerium ja DOSAAF (\begin{russian}Добровольное общество содействия армии, авиации и флоту России\end{russian} - Vabatahtlik Venemaa armee, lennunduse ja mereväe abistamise selts). Ilmus eri nimede all alates 1925. aastast, 1975. aastal oli ajakirja tiraažiks 850 000 eksemplari}. Ja siis aastal kaheksakümmend kuus  avaldati seal kõigepealt arvuti skeemid ja kuidas seda kokku panna. See oli vene poolt, välja töötatud, aga skeemid nad võtsid selle ZX Spectrumi pealt\sidenote{Eri allikate alusel oli tegemist arvutiga \begin{russian}Радио-86РК\end{russian}\index{Arvutid!Radio-86RK}, mis oli üks edukamaid Nõukogude koduseks kasutamiseks mõeldud arvuteid. Kuigi Nõukogudemaal kopeeriti ZX Spectrumit usinasti, oli selle arvuti puhul siiski väidetavasti tegu originaalse disainiga}.Isa siis kõigepealt korjas need komponendid kokku, ise joonistas plaadi ja kuna tal oli juurdepääs siis tehases tegi plaadi valmis ja pani selle kokku. Ma mäletan, et tal läks ikka paar kuud, enne kui ta kõik need vigased kohad seal ostsilloskoobiga välja juuris. Siis pani käima. See käis teleka  külge,  telekas oli monitori asemel. See oli mustvalge telekas, värvitelekat  meil peres ei olnud.  Aga ega ma sellega  midagi väga teha ei saanud, sest tal ei olnud isegi opsüsteemi. Tollel arvutil oli \emph{interface} kassettmakiga, aga meil ei olnud ka kassette, mille pealt laadida seda opsüsteemi. Selles samas ajakirjas oli bait-koodis opsüsteemi kood trükitud. Kakskümmend lehekülge bait baidi haaval. See juhtus talvel. Pimedad õhtud, ma põhimõtteliselt istusin kaks nädalat ja trükkisin need kõik koodid sisse.

\textbf{\enquote{Miks sa tegid seda? Normaalne laps ju ei toksi niimoodi pimedatel õhtutel baitkoodi?}}

Kas sellele on eellugu. Isa sõber tõi mulle umbes aasta enne seda lasteraamatu  programmeerimisest ja seal olid mingisugused jällegi Vene poolt tehtud ja mingid tegelased siis õppisid programmeerima BASCIus\index{Keeled!BASIC}. Siis ma lugesin selle raamatu läbi, sain aru, kuidas programmi kirjutada, jirjutasin BASICus umbes kümnerealise programmi, mis midagi arvutas. Ja siis kompileerimisee osas, me ei saanud ju paberi peal kompileerida, ma näitasin sellele isa sõbrale ja siis ta vaatas, kontrollis,  ja ütles, et see töötab küll.

Aga noh, see programm oli olemas, aga ma ei saanud proovida seda, et mul oli vaja arvuti tööle panna. Siis ma trükkisin need baitkoodid sisse ja  lõpuks sain oma programmi umbes aasta pärast sisse trükkida.

See sissetoksimine käis  blokkide kaupa. Seal oli, ma ei mäleta, kui suur, aga umbes poole leheküljeline blokk, millel oli kontrollkood. Ma sain selle kontrollkoodi valideerida, kui see klappis, siis ma salvestasin selle makile. Kui ei klappinud, siis ma pidin otsima. Põhimõtteliselt ma pidin algusest peale selle bloki sisse toksima sest selle vea leidmine oli väga-väga keeruline. Aga, aga ma arvan, et juba sellest ajast, mul tekkis esiteks kannatus ja teiseks tähelepanu detailidele. Selle baitkoodide sissetoksimisega ma lõpuks sain aru, et mul on hästi oluline kõik need õigesti ja õiges järjekorras sisse toksida sest ümber sissetoksimine oli nii piinlik.


\textbf{\enquote{Sulle tehti väiksest peale selgeks, et sa võid küll üle jala lasta, aga siis sa ise toksid neid samu asju kolm korda}}

Ja aga, aga noh, loomulikult, enamik aega mis arvutiga sai veedetud, olid  mängud. Tol ajal alguses arvutis olid need tavapärased madu ja  mingisugune tennis. Sai neid mängitud. Siis isale meeldis arvuteid kokku panna ja siis ta on pannud ka sellesama ZX Spectrumi\index{Arvutid!ZX Spectrum}, isegi mitu tükki, kokku. Tegelesime ka selle väliskorpusega. Tol ajal vaata, Eestis on kuiv õhk ju talveti ja siis meil olid plastmassist õhuniisutajad, mis käisid radika peale. Sellest sai väga hea korpusse sellele arvutile. Ta oli õige kujuga, sinna sai sisse lõigata selle klaveri, toiteplokk, plaat kõik, mida vaja. Makk oli eraldi.


\textbf{\enquote{Miks sulle see elektroonika osa huvi ei pakkunud?}}

Ega mul ei olnud arvutite vastu mingisugust suurt kirge, siiamaani ei ole tegelikult. Minu arust see on ikkagi vahend ikkagi vahend. Tänapäeval on ju teada, et need, kes arvutitega tegelevate teenivad päris korralikult raha, onju. Tol ajal see oli ka mingis mõttes staatuse küsimus, et sul peres oli arvuti aastal kaheksakümmend kuus, kaheksakümmend seitse. Kui paljudel peredes oli arvutid?  Alles mitmed aastad hiljem tekkisid vaata need arvutiklubid või arvuti need kohad, kus sai mängida. Aga mul oli kodus selline. Me ei olnud jõukas pere, meile polnud raha et osta niisugust asja. 

Arvuti on jah, pigem vahend. Ta  on meeldiv hobi ka, aga ma ei ole selline, et see oleks ainuke hobi. Mingi aeg ma üldse ei tegelenud arvutitega, mulle see mängimine enam kirge ei pakkunud ja programmeerida lihtsalt enda jaoks ei tundunud väga huvitav. Aga mul oli üks sõber, me mängisime koos. Ja siis ta mainis, et hoo, et, et ma nüüd käin arvutiklubis. Ja seal õpime programmeerima, aga mina muidugi enamasti käin seal mängimas. Ja siis ma ütlesin, et tema ju tegelikult ei oskagi midagi. Et mina kju oskan ja peaks koos temaga minema. Sa ilmselt oled rääkinud paljude inimeste Eesti kogukonnast aga, aga mina sattusin siis Vene kogukonda. Selle arvutiklubi nimi oli Interface\index{Arvutiklubi!Interface}.

\textbf{\enquote{Aga kes seda pidas ja kuskohas?}}

Selle vedaja oli, ma mäletan, naisterahvas. Ta töötas vist Bioloogia Instituudis siin Mustamäe teel ja vedas laste  arvutiklubi. Ta nii nimi oli Nina Botina\index[ppl]{Botina, Nina}. Me käisime seal Reaalkoolis\index{Koolid!Reaalkool}, seal olid arvutiklassid, tundides.

\textbf{\enquote{Mis koolis sa ise käisid?}}

See on kool, number kakskümmend kuus\index{Koolid!Tallinna 26. Keskkool}. Ja siis viimases klassis ma läksin Tõnismäe Reaalkooli\index{Koolid!Tõnismäe Reaalkool} kus oli väga tugev matemaatika. Ja tegelikult seesama \begin{russian}Нина Ботина\end{russian}  surus mind ja veel ühte klassiõde, et me läheksime teise kooli, et lõpetaksime selle matemaatika klassi. Tema pärast me me läksime sinna kool ja seal oli hästi palju  tuttavaid sellest samast arvutiklubist.

Ja hiljem sellest arvutiklubist on kasvanud tehnikakool või arvutitehnikakool, mis oli Erika tänaval. Seal õpetati vene keeles. 

\textbf{\enquote{Ma teadsin, et Tartu ja Tallinna vahel on erinevus. Aga selgub, et ka Tallinna sees on kaks täiesti teistsugust Tallinna?}}

See on huvitav jah. Ja seal oli ka niimoodi, et minu huvi  arvutite vastu vaheldus. Üks aasta ma olin seal klubis aga siis, kui ma läksin uude kooli, siis mul ei olnud aega, et  sellega tegeleda. Aga siis Nina kutsus, et kuule, et mul ei jätku neid õpetajaid või instruktoreid. Tule, mul on täijest ja uued grupid, tule ja aita arvutiklassis. Siis kuidagi  tekitas uuesti huvi. Siis ma lõpetasin kooli ja läksin ülikooli majandust õppima\index{Tallinna Tehnikaülikool!Majandusteaduskond}. Aga seal jälle  esimese aasta lõpus tekkis võimalus spetsialiseeruda majanduslikku andmetöötlusesse. See oli hästi pisike grupp, mingi seitse inimest, meil oli grupis. Kui kõik, kes olid majanduses õppisid majandus aineid, siis meie enamik meie tunde olid  arvutitehnika gruppidega.

Ja see meie grupp oli eestikeelne. Ma läksin venekeelsesse majandusteaduskonda, aga see grupp oli eestikeelne.Aga
see oli huvitav jällegi, et me, me ei pidanud õppima arvutitehnika baasaineid. Esimese aasta arvutitehnikas nad õppisid füüsikat-keemiat, kõik need üsna keerulised ained. Ma olen kuulnud õudseid lugusid, kuidas inimesed ülikooli lõpuni ei saanud neid tehtud. Aga meie õppisime mikro ja makroökonoomikat, inglise keelt. Ja alates teises aastast hakkasime koos arvutitega õppima. Ja ei olnud erilist jõudluse vahet, tundus.

Aga ma jällegi mõtlen, et see, kus ma praegu olen, ilmselt on  ka põhjen põhjustatud sellest, et ma ei läinud väga süvitsi  arvutitehnikasse, vaid pigem alati oli arvuti mul pigem vahend mingi probleemi lahendamiseks.

\textbf{\enquote{Sa mainisid, et sul matemaatika tuli välja. Kas sa kuskil olümpiaadidel ka käisid?}}

Ma käisin, aga ma olin niisugune keskmine. See nii palju, sõltub õpetajast, onju. Ma mäletan, meil oli kas viies või seitsmes\sidenote{Selle põlvkonna inimestel, nii vene- kui eesti koolides, jäi üks klassi vahele, sest koolid läksid kaheksakümnendate teisel poolel üle aasta võrra pikemale õppele}, minu meelest seitsmes klass, kus hakkas juba geomeetria ja muud sellised asjad. Ja siis mul kuidagi klikkis, et iga teoreemi kohta, mida meile räägiti, mul tekkis teine viis, kuidas seda tõestada. Ma kuidagi sain nagu aru, et ei ole alati ainult ühtemoodi, saab teistmoodi ka. Ja siis jällegi see klikib õpetajaga. Kui õpetaja näeb, et õpilane mõtleb, siis ta pöörab rohkem võib-olla tähelepanu inimesele. Aga noh, siis tema läks ära ja järgmised õpetajad ei olnud väga head.

Siis meil oli üks väga hea füüsikaõpetaja, tal oli hästi palju kontrolltöid. Tema juures ma õppisin seda et, üldse ei pea neid valemeid meelde jätma. Piisab sellest, kui sa oskad neid rakendada. Loomulikult spikerdamine ei olnud lubatud, aga mul ikkagi need valemid olid spikrina vihiku tagakaanel. Sa pead arusaam probleemist, pead aru saama, mis vahendeid kasutada selle probleemi lahendamiseks. Ja see õpetaja vaatas läbi sõrmede nende valemite peale, sest kui sa  probleemist aru ei saa, siis füüsikas lihtsalt valemid ei aita. 

Ja kui me läksime sinna Tõnismäe Reaalkooli, oli seal legendaarne matemaatikaõpetaja Mihhail Vassiljevitš\index[ppl]{Vassiljevitš, Mihhail}, siiamaani õpetab. See, kuidas inimene, õpetaja on ju autoriteet, kohtleb inimesi. Selles mata klassis, seal selgelt olid kolm või neli nagu tippõpilast, kes käisid, võitsid kõik riiklikud olümpiaadid  käisid maailmaolümpiaadidel. Loomulikult ta tegeles nendega, aga ta tegeles ka kogu ülejäänud rahvaga. Seal olid ka need, kes ei saanud väga aru aga tema juures need nende tase tõusis. Ta oskas selgitada ka keerulisi asju nii lihtsasti asju, et kogu klass  põhimõtteliselt oli paar taset teistest koolidest üle. Lihtsalt see, et sa olid seal  keskkonnas juba tõstis sinul taset nii kõvasti.


\textbf{\enquote{Jällegi tuleb välja, et matemaatika tunnis õpiti lisaks matemaatikale ka suhtumist ja just see viimane on aastate järel meeles}}

No see olümpiaadide küsimus jällegi, Mina ei saanud seal mingeid kohti, aga aga klass, mis oli meist aasta vanem.
Neil oli selline lugu, et umbes kümme inimest läksid keemiaolümpiaadile, kümme inimest läksid matemaatika ja kümme läks füüsika olümpiaadile. Kõik need riiklikud olümpiaadid olid ju Tartus. Terve klass läks olümpiaadile aga erinevatel aladel. Ja kuna nad olid juba seal kohal, siis neil oli lubatud  ka teiste ainete olümpiaadides osaleda. Mille tulemusena nad kõikidel aladel, isegi need, kes ei kvalifitseerunud alguses, said enam-vähem kõik esikümnesse kõikidel aladel. Saad aru, see oli selline nii võimas klass, täiesti hämmastav.

\textbf{\enquote{Miks sa majandust läksid õppima?}}

Sest mu vanemad ütlesid, et meil on peres juba kaks inseneri olemas, ema oli soojustehnik. Eks ma mõtlesin minna kuskile mujale ka õppima, aga  kodu juures on palju lihtsam. Ema oli jah, ta oli nagu soojustehnik mingis.

\textbf{\enquote{Kas sul oli mingi ettekujutus sellest ka, mis sa pärast oma haridusega ette võtt tahad?}}

Ega ega mul väga ei olnud mingit ettekujutust. Ma arvan, et mul lihtsalt ei olnudki mingit plaani. Ma tahtsin lihtsalt näha, et mis mis see majandus siis õigupoolest on. Suvel ma korra proovisin töötamist müügiinimesena. Selgus, et see ei sobi mulle absoluutselt. Sest mulle ei sobinud see, et müügitöös üheksakümmend kaheksa protsenti inimestest ütleb \enquote{ei}. Aga mulle see ei sobinud, mulle ei meeldi feilida ja minu jaoks \enquote{ei} tol ajal oli feil. Tegelikult nüüd kui ma olen siin Pipedrive's\index{Pipedrive} juba seitse aastat töötanud, ma saan aru, et see on osa protsessist, on statistika, see ei ole feil. Et feil on see, kus sa ei tee seda üheksatkümne üheksandat korda müüki, mis võib õnnestuda. Müük on see, et sa tead oma neid statistilisi numbreid ja plaanid vastavalt nendele. Mitte ees see, et kui esimene juhuslik inimene ütleb sulle, et mul ei ole seda teenust vaja, siis sa oled feilinud. Tegelikult ei ole.

\textbf{\enquote{Mida sa müüsid?}}

See oli tänavamüük, tegelikult. Tänava peal müüsime erinevaid tooteid a la tööriistakaste (mis läksid tegelikult päris hästi), mingisuguseid elektroonilisi hambaarju ja nii edasi.

\textbf{\enquote{See on ju igavene raske töö!}}

See on väga raske töö ja  see süsteem oli niimoodi, et igal hommikul me tulime sinna, kus oli ladu ja saime päeva kvoodi. Et pead näiteks müüma viisteist tööriistakasti. Ja kui sa kvoodi täitsid mingisuguse kahe nädala jooksul siis sa said järgmisse tiitli ja selle tiitliga sa said endale õpilasi. Ja kui viis õpilast said kvoodi nii-öelda täidetud mingi aja jooksul, siis said oma nii-öelda äri. Aga, jällegi, õppetund oli see, et see töö ei ole kindlasti minu jaoks. Ja ma teadsin, et kui ma lähen programmeerijaks, siis ma saan oluliselt rahulikuma töö eest oluliselt suuremat tasu. See sundis mind mingi hetke umbes pool aastat hiljem ütlema, et \enquote{Okei, ma lähen nüüd}. See oli ülikooli teise aasta poole peal umbes, siis ma läksin sellesse informaatika gruppi.

\textbf{\enquote{Kas sa siis juba programmeerisid mingeid tõsisemaid asju ka või lihtsalt loengus puutusid kokku?}}

Olen teinud kahte projekti, nii palju, kui ma mäletan, mis tõi natuke raha.

Üks oli selline. Tol ajal olid hästi populaarsed need sat-tv\sidenote{Kaheksakümnendate lõpus ja üheksakümnendatel oli suhteliselt lühike periood, mille jooksul isiklik satelliidivastuvõtja oli ületamatult kallis, piraatlusele vaadati läbi sõrmede (õigupoolest keegi ka sealtkaudu eriti ei vaadanud), suuri teenusepakkujaid veel polnud aga väikestel oli juba võimalus tegutseda. Siis pandigi mõne kortermaja katusele satelliiditaldrik, veeti ümberkaudsetesse majadesse kaablid ja asuti teenust müüma} firmad. Mõnes väikeses rajoonis oli mingis oma kunn, kes pakkus seda sat-tvd kuutasu eest. Siis oli üks tuttav, kes palus teha infosüsteemi, kus oleks kirjas, kes on liitunud, kes ei ole ja kui palju nad maksavad ja mis teenust nad kasutavad. Emal oli jällegi tööl arvuti, mille peal ma sain teha Accessi\index{Microsoft Access} andmebaasi ja selle peale väikese liidese. Ma ei tea, kas ta kasutas seda hiljem või mitte.

Teine oli veel huvitavam. Kui ma sain teada, kui palju raha ma selle töö eestsaan, ma olin väga imestunud. Isa sõbrad, tegelesid valvesüsteemidega. Neil oli projekt, vanglaprojekt. Nad panid valvesüsteemi vanglasse ja neil oli põhimõtteliselt vaja joonistada selle vangla projekti järgi mingisugune skeem, kus oleks näha, kus on alarmid tööle läinud. Ta ei olnud otseselt programmeerimine, ta oli rohkem disain või midagi sellist. Ma pidin neid pilte joonistama ja siis ma sain mingisuguse kolme nädalaga selle tehtud ja see summa, mis ma sain, oli mu isa umbes poole aasta palk. Siis ma sain aru, et, et arvutitega tasub toimetada.

\textbf{\enquote{Kust sa infot said? Ega Accessis programmeerimine ei ole ka niisama lihtne, et muudkui otsast hakkad tegema?}}

Kusjuures Accessi koht ma ei mäletagi, eks ma vist lugesin dokumentatsiooni. Programmeerimist õppisin 
raamatutest. Mul oli üks üks Pascali raamat, mis õpetas objektorienteeritud programmeerimist, venekeelne raamat. See aitas mul mõista, just objektorienteeritust. Ja ülikoolis tegelikult mõned ained olid väga-väga kasulikud. Näiteks andmebaaside projekteerimine. Tänapäeval väga paljud inimesed ei oska relatsioonilist andmebaasi projekteerida ja see ja see on üks vajalikumaid oskusi, tegelikult, kui sa tahad isegi lihtsat süsteemi kokku panna. Tänapäeval lahendatakse selliseid asju tihti lihtsalt jõuga.

\textbf{\enquote{Kas sinu arvuti või reaalainete huvi juurde käis ka mingisugune spetsiifiline, näiteks ulme, raamatu-huvi? Vene keeles oli ju palju rohkem asju kättesaadavad, mina ei olnud suuteline tol ajal Strugatskeid originaalis lugema}}

Ega ma ei mäleta, väga oleks olnud. Raamatuid mulle meeldis lugeda, mulle meeldis ka ulme nii-öelda või fantastika. Aga mul ei tekkinud nagu arvutitega seost. Minu jaoks arvuti on nii praktiline asi, kui kui olla saab. Eks Bulõtšovi\sidenote{Kir Bulõtšov (1934 --- 2003). Nõukogude ulmekirjanik}\index{Kir Bulõtšov} ja Strugatskeid\sidenote{Arkadi Strugatski (1925 --- 1991) ja Boris Strugatski (1933 --- 2012), Nõukogude ulmekirjanikud. Kirjutasid enamasti koos, seega tuntud kui \begin{russian}братья Стругацкие\end{russian} või lihtsalt Strugatskid}\index{Strugatskid} aga ka välismaa asju. Aga ma olen ka kõik need Barbar Conani\sidenote{Robert E. Howard'i poolt 1932. aastal loodud tegelane, kes on sellest ajast tembutanud kõikvõimalikes meediumides ajakirjadest ja raamatutest filmide ja videomängudeni } ja Tarzani\sidenote{Edgar Rice Burroughs' poolt 1912. aastal loodud tegelane, kes Nõukogude Liidus sai tuntuks kinodes näidatud trofeefilmide (Johnny Weissmuller'i kehastatud tegelane erines küll oluliselt raamatukangelasest) kaudu} raamatud läbi lugenud.

\textbf{\enquote{Mis su esimene päris programmeerija töö oli ja millal see oli?}}

Mul olid sõbrad seal juba ees, veebruaris 1996  ma läksin tööle Aeteci Finantsvara ASi\index{Aeteci Finantsvara AS|see{Profit Software}} mis nüüdseks on Profit Software\index{Profit Software}. Nad tegid soomlastele igasugu finantskindlustussüsteeme. Ma mäletan, et esimese oma tööülesandega ma feilisin, sest mulle anti mingisuguse
valemi programmeerimine. See pidi Cs\index{Keeled!C} olema ja sellest pidi \emph{library} saama. No mul ei olnud teadmisi. Ma ei teadnud, kuidas Cs kirjutada, ma ei saanud sellest valemist aru (see oli kõrgemad matemaatika). Ühesõnaga, sellega ma feilisin. Aga milles ma olin väga hea, oli meil Lotus Notes'i\index{Lotus Notes Domino} tarkvara, mida kasutati suhtlemiseks omavahel ja soomlastega. See oli dokumendianadmebaas tegelikult. Tal oli oma skriptimiskeel ja sellega siis ma kirjutasin reisikindlustuse süsteemi kindlustusagentidele, et nad saaksid välja arvutada, palju see reisimine maksab ja saaksid poliisi teha. Ja see oli internetipõhine aastal 1997. Selle Dominoga oli võimalik, need samad dokumendid, mida sa muidu Lotus Notes'i enda kliendiga nägid, oli võimalik ka veebiserveri kaudu, HTML dokumentidena näidata.

Aga see kogemus aitas mul saada Hansapanga\index{Hansapank} internetipanga tiimi.

\textbf{\enquote{Kuidas sa sinna sattusid?}}

See oli ka naljakas. Tegelikult Hansapanga ITs või üldse pankades ilmselgelt oli rohkem raha kui mingiss IT-firmas. Ja siis kaks aastat töötasin Aeteci Finantsvaras ja tundsin, et võiks väikse nii-öelda karjääri teha. Ja tegelikult kõikidesse pankadesse proovisin tööle saada, et seal olid vabad kohad. SEBs\index{SEB|see{Ühispank}} võis toona Ühispangas\index{Ühispank} ma ei saanud isegi vist jutule, aga ma rääkisin Hoiupangas\index{Hoiupank} Aleksei Bljahhiniga\index[ppl]{Bljahhin, Aleksei}. Hansas oli ka tööintervjuu, läksin Vilve Vene\index[ppl]{Vene, Vilve} ja Heiki Kübbariga\index[ppl]{Kübbar, Heiki}. Ja siis ma mõlemast pangast sain tööpakkumise umbes summa peale. Otsustasin Hansapanga kasuks, sest arvasin, et seal on võib olla natuke rohkem karjäärivõimalusi nii-öelda. Minu esimene tööpäev Hansapangas oli üheksateistkümnes jaanuar 1998. Kui ma läksin sinna fuajeesse, seal oli värske Äripäev, kus oli kirjas, et Hoiupank ja Hansapank ühinevad. See minu ise esimene tööpäev oli sama päev, kus teatati ühinemisest. Ja see määras kogu minu järgmist nii-öelda karjääri.


\textbf{\enquote{See tähendab, et sa pidid suhteliselt ruttu hakkama internetipanga asemel tegelema hoopis Light Telleri nimelise telleri töökohasüsteemiga?}}

Sinna läks veel natuke aega. Ma arvan, et see otsus hakata seda tegema sündis umbes viis-kuus kuud peale seda, kui ühinemine pihta hakkas. Sest alguses ju  ei olnud veel selge, et kumba süsteemi üldse hakatakse kasutama ja kuidas see otsus tehakse. Ja sellel ajal mina õppisin siis kuidas internetipanka teha.

\textbf{\enquote{See kõik on mulle üllatus. Mina sisenesin sinnasamma panka 1999. aasta lõpus. Light Teller oli selleks hetkeks olemas ja laua taga oli vana kala nimega Sergei, kes selle omakäeliselt valmis oli teinud. Kui nüüd näppude peal arvutada, siis see tähendas, et sa tegid nullist täisfunktsionaalse veebipõhise telleri töökoha umbes kolme kuuga?}}

No ega ma üksi ei olnud. Aga astume sammu tagasi. See Hansapanga esimene internetipank oli jällegi ehitatud tehnoloogia peale, mis oli ajast ees. See oli Oracle\index{Oracle} mingisugune veebi veebikomponent või veebiserver kus sa said PL/SQLiga\index{Keeled!PL/SQL} tekitada HTML mida siis kliendid vaatasid. See oli omal ajal hästi lihtne, mitte mingit disaini ei olnud, sest vist disaineritest keegi ei teadnud tol ajal, et on selline amet nagu disainer. Trükidisainerid kindlasti olid aga kasutajaliidese disaineritest mitte keegi ei teadnud tol ajal. Ja siis kui ma tulin siis vaatasin, et, \enquote{oo milline ebavõrdsus!}. Et et see internetipank on ainult eesti keeles. Kohe ütlesin, et noh, mis ta siin teha on, ma võin, ma võin näiteks teha niimoodi, et ta on mitmes keeles. Öeldi, et tee. Ja siis ma tegingi. Kaks nädalat tegelesin sellega, et võtsin kõik tekstid välja, asendasin \verb|lang| funktsiooniga, mis arvestas ka kasutajaprofiiliga. Ma veel õppisin sama lõik ülikoolis, ja see päev, kui Madis Ollissaar\index[ppl]{Ollissaar, Madis} olin ma ülikoolis. Logisin siis sisse, et vaadata, kas töötab. Eesti keel töötab, inglise keel töötab, vene keel näitab küsimärke. Ilmselt siiamaani inimesed mässavad nende \emph{encoding}utega, aga see oli minu esimene kokkupuude sellega, kui minu arvutis töötab aga serveris ei tööta.

Aga aga samal ajal hakkas juhtuma ju mitu asja nii et, toimus ühinemine, Aleksei Bljahhin\index[ppl]{Bljahhin, Aleksei} tegeles \emph{data} migraga. Tekkis probleem, et telleri programm oli kirjutatud Oracle Formsi. Igas kontoris oli Formsi server. Ja kõik tellerid siis kasutasid Formsi klienti mida serveeriti sealt serverist ja nad võtsid peaserveriga Oracle andmebaasiühenduse. Oracle'i litsentsid, teatavasti, maksid ühenduste arvu pealt. Siis kujuta ette, et Hansapangal on, no ma ei tea, mingi nelikümmend kontorit äkki? Nüüdseks see on juba suur number, aga Hoiupangal oli nelisada kontorit Eestis. Ja paljudes maakohtades ei olnud isegi nii head ühendust, et hoida seda pidevat ühendust baasi otsa. Ja kui nad arvutasid, kui palju need Oracle litsensid maksud oleksid, siis nad ütlesid, et võib-olla anname selle Hoiupanga tagasi. 

Siis tegelikult oli see hästi julge otsus. Ma ei tea, kes selle nüüd võtsid vastu, ilmselt needsamad Vilve\index[ppl]{Vene, Vilve} ja Gibbs\index[ppl]{Gibbs|see{Kübbar, Heiki}}. Aga otsus oli, et teeme siis interneti telleri programmi ja samal ajal meile müüdi uut tehnoloogiat internetipanga tegemiseks, BroadVisioni\index{BroadVision} nimeline platvorm. BroadVisioni müügiargumendiks oli, et me saame põhimõtteliselt e-kommertsi platvorm,  seal sai igale kasutajale näidata personaalselt välja nägevat rakendust.

Aga jällegi iga kasutaja maksis. Mis tähendas, et me kunagi ei kasutanud neid võimalusi, kõik oli anonüümne selle süsteemi mõttes. Aga ta pakkus \emph{template}'mise võimalust, mis oli väga suur samm võrreldes selle Oracle PL/SQLiga, kus sa pidid oma HTMLi ise kokku panema. Selle peale me ehitasime. Aga ma arvan, et see telleri arhitektuur, kui sa praegu mõtled sellele tagasi, ta oli võimas, aga ta oli hästi lihtne. See võimaldas tegelikult funktsionaalsust hästi kiiresti hästi suures koguses toota.

\textbf{\enquote{Selle arhitektuuri kohta ma tahaks küsida. Ta ju oma olemuselt oli toonaseid vahendeid kasutades täpselt selline, nagu täna \emph{de facto} veebirakendused on. JavaScript\index{Keeled!JavaScript} jooksis brauseris ja tegi \emph{backend}i poole päringuid. See lahendus oli oma 20 aastat ajast ees, kuidas ta sündis?}}

Seal oli seesama piirang, et maa kontorite lahendus oli hästi aeglane. Ehk, me pidime optimeerima, kui palju me \emph{data}t liigutame kliendi ja serveri vahel. See oli üks nõudmistest, mis sundis mõtlema, et me peame palju tööd juba kliendis ära tegema. Aga kliendiks oli brauser ja JavaScripti versioon oli selline, et parimal juhul sai mingit valitatsiooni teha. Midagi joonistada väga ei saanud või mingid midagi dünaamiliseks teha. Aga siis tulli samal ajal Internet Explorer 4.0\index{Internet Explorer}, kus olid \emph{custom} JavaScripti võimalusel brauseris, mis võimaldasid väga palju dünaamilisemat lehte ehitada. Ei olnud mingisuguseid JavaScripti \emph{library}sid, nagu Reactid\index{React} ja muud, mis võimaldavad kõike teha. Sa kirjutasid puhast JavaScripti, isegi Github'i ega Stack Overflow'd. Oli Internet Exploreri dokumentatsioon.

Ja siis veel üks nõue oli, et kõik need Hoiupanga töötajad on harjunud terminaliga, kus  hiirt ei olnud. Hiire kasutamine aeglustab tegelikult tööd. Ja siis nõue oli see, et sa pead saama navigeerida rakenduses ilma hiireta. Brauseris. 

\textbf{\enquote{Põhimõtteliselt ju tehtav, aga kasutajaliidese disaini mõttes päris keeruline ülesanne}}

Võttes kõiki neid piiranguid, ma pidin välja tulema mingisuguse kliendipoolse raamistikuga. Ja noh, eks ma siis tulin. Seal tekkis päris palju koodi ja tol ajal tüüpilises brauseri rakenduses vajutad \emph{submit} nuppu ja siis sul terve leht laetakse uuesti. Ja meil ei olnud seda \emph{bandwidth}i kontorite vahel. Kujutan ette, et sul on viis tellerit ja  nad istuvad selle 28K modemi\sidenote{Sidet üle telefoniliinide (ja just seda peetakse siin silmas) reguleerisid \emph{International Telecommunication Union}'i V-seeria soovitused. V.34 kirjeldas sidet kuni 33.6 kbit/s, kuigi levinuim oli just siin mainitud 28.8 kbit/s kiirus.} peal ja igaüks iga nupuvajutusega sulle hakkab tulema mingisuguse sadades kilobaitides lehte. Tol ajal jällegi tulid \emph{frame}d ja \emph{frameset}id\sidenote{HTML 4.0, mis avaldati 1997. aastal W3C soovitusena, sisaldas eraldi variatsiooni \enquote{raamide} (ingl. \emph{frame}) toega. Raamid võimaldasid HTML lehe jagada eri aadressidelt laetavateks alamosadeks. HTML 5.0 enam raame ei toeta}, nende vahel sai andmeid vahetada brauseri sees. No ja oligi üks \enquote{menu} \emph{frame}, kus oli enamik JavaScripti loogikat, mida kunagi uuesti ei laetud, ja siis oli see \enquote{main} \emph{frame}, mille sees siis laeti iga konkreetne tegevus.

\textbf{\enquote{Seal tehti veel mingeid huvitavaid asju, olid peidetud raamid, mis käitusid nagu praegune brauserist algatatud REST päring}}

Eks see arenes. Rakenduses oli \enquote{main} \emph{frame},  siis kliendiandmete \emph{frame} sest tavaline \emph{workflow}  oli selline, et klient tuli, sa leidsid tema konto ja siis sa said selle kontoga teha makseid, teha hoiuseid, mis iganes. Alati oli see, et otsid klienti, siis me laeme kliendi andmed eraldi kliendi raami, kus on nähtavad kliendi nimi, konto nimi, kontonumber. Aga seal all oli veel brauseri poole peal kliendiandmed. Ja siis meil oli \enquote{foori} \emph{frame}. Selle kaudu me \emph{submit}isime vormi andmeid, sest jällegi valideerimine pidi toimuma koha peal. Nupp käivitas valideerimismeetodi  ja valideerimismeetodi lõpus andmed saadeti teise vormi kaudu serverisse. Ma ei mäleta, miks me nii tegime, ju see oli vajalik. Aga see oli nagu raam, mille sees kõik pangafunktsioonid said tehtud. Põhimõtteliselt mul läks mingi kuu aega, et see kõik niimoodi püsti panna ja esimene eestisisese makse vorm ära teha. Kui see oli valmis, siis põhimõtteliselt kõik ülejäänud funktsioonid tulid mingi kahe kuuga. Põhimõtteliselt \emph{copy-paste}, seal ei olnud enam midagi keerukat. Eks seal pärast vigade parandamist ja optimeerimist muidugi oli ka, aga ei midagi keerukat.

\textbf{\enquote{Ehk, põhiline arhitektuur sai õigesti paika ja see töötas. Kui sa nüüd tagasi mõtled, mis sulle andis põhja, et selline asi teha? Oli see ülikool või lihtsalt häkkerimentaliteet või veel midagi?}}

Ma arvan, et ei olnud mitte mitte midagi peale probleemi, mida oli vaja lahendada. Mingid muud nõudmised, mis olid nagu \emph{hard} nõudmised, me ei saanud neist üle ega ümber. Tol ajal me tegime hanza.net'i\index{hanza.net} juba ja see oli värviline ja disaini mõiste oli juba olemas. Aga telleri rakenduse kohta oli spetsiifiline nõue et ta ei tohi väsitada inimest, et sa ei tohi kasutada erksaid värve, sest inimene teeb selle programmiga kaheksa tundi tööd. Ta oligi selline hall.

\textbf{\enquote{Sihukese asja peale isegi tänapäeval sageli ei mõelda, kust selline nõue tuli?}}

Meil oli ju tubli pangatehnoloogia osakond, kesmõtlesid, kuidas tellerid saavad hästi efektiivselt oma tööd teha. Ja jällegi ma ütlen, et mina olin ainult teostaja, seal oli terve tiim seal taga. Meil oli Toomas Rand\index[ppl]{Rand, Toomas}, kes tegelikult kirjutas kogu selle panga loogika, mina ju tegelesin ainult kasutajaliidesega ja andsin talle andmed. See, mis seal panga süsteemis toimus, oli tema teha et tema istus täpselt samamoodi kaksteist tundi päevas ja tegi. Aga tänu sellele projektile ka pangasüsteemi arhitektuuris tekkis korrastatus. Orcale Formsiga sa said kutsuda suvalisi funktsioone otse vormist. Aga meie arhitektuuri ütles, et üks nupuvajutus ja kogu tehing tehtud. Et see jällegi oli selline nõue pangasüsteemile. See õpetas, et liides ennekõike. Lepid liidese kokku ja siis osapooled saavad oma osaga  edasi tegeleda. See võimaldab sul testimist, testimise automatiseerimist, töö paralleliseerimist. 

Kitsendused tegelikult sunnivad inimesi tegema õigeid otsuseid. Ja me näeme järjest-järjest, et väga paljud inimesed ei oma kogemust sellistes piiratud  ressurssidega olukorras toimetamisest. Eriti on seda näha välismaa inimeste puhul. Näiteks Silicon Valleyst inimene tuleb ja ta ei saa aru, et mis mõttes me ei palka juurde inimesi. Et ma ei saa ju kõiki oma ideid realiseerida, mis mõttes ma pean prioritiseerima? See on probleem nendele inimestele, nad ei saa aru, mis tähendab, et mul ei ole raha. Ma näen, et Eestis on tekkinud selline olukord, kus on palju ära tehtud hästi vähese ressursiga täpselt sellepärast, et inimesed oskavad teha õigeid valikuid, oskavaid prioritiseerima. Ja see on see oskus tuleb omakorda sellest, et sa pead alati prioritiseerime, sest sul ei ole ressurssi.

\textbf{\enquote{Ilusast arhitektuurist edasi minnes, milline on ilus kood?}}

Ilus kood on see, kus inimene ei pea küsima, mida see kood teeb. Sest väga paljud inimesed, kes oskavad programmeerida millegipärast arvavad, et mida oprimeeritum või lakooniline kood on, seda parem. See teeb halba. On piir, kust enam edasi teine inimene ei saa enam aru, mida see kood teeb. See ei ole hea kood, isegi kui ta teeb õiget asja. See on üks asi. Aga teine asi on, et ma pean sulle suur aitäh ütlema selle eest, et sa tõid Eestisse Joshua Kerievsky\index[ppl]{Kerievsky, Joshua} omal ajal\sidenote{Joshua on USA firma Industrial Logic asutaja ja üks pikema kogemusega agiilse tarkvaraarenduse praktikuid ja koolitajaid maailmas. Tema Eestisse toomise Hansapanga arendajate koolitamiseks kas 2000. aasta lõpus või 2001. aasta algul algatas siiski Erik Jõgi\index[ppl]{Jõgi, Erik}}. Sul tekivad elus mingid hetked, kus sa saad aru, et see on nüüd \emph{step function}. Ja see koolitus, mis me saime, lõi tegelikult väga paljud asjad oma kohtadele. See ei olnud pikk koolitus, nädal vist, aga mitte täis päevad. Joshua on ju tegelenud koodi \emph{refactor}iga. Et kuidas teha kehvast koodist ilusat koodi. Ja siis me rääkisime \emph{unit} testimisest \ldots.

See ongi, see, mis tegelikult aitab sulle ilusat koodi kirjutada. Et, et sa pead oma koodi mitu korda ümber kirjutama, enne kui ta näeb loogiline välja. Kood peab loogiline välja nägema.

\textbf{\enquote{Kui ma takkajärgi mõtlen, siis tolleks hetkeks kogu see agiilse arenduse liikumine, kogu see mõtteviis, oli veel väga noor}}

Me olime Skype's\index{Skype}, ja siis ma tulin Pipedrive'i ja siin on meil igasugu \emph{agile coach}id. Ma mingi hetk ma mõtlesin, teeme eksperimendi. Oli mingisugune grupp. Seal olid \emph{agile coachid}, arendajad. Siis ma küsisin, et teeme eksperimenti. Rivistame grupi niimoodi, et kes on kõige kauem \emph{agile} liikumisega tegelenud  või vähemalt teadlik olnud. Ja enamasti, isegi \emph{coach}idel, oli see aeg mingi 7-8 aastat. Inimesed, ma olen 20 aastat sellega tegelenud! \emph{Agile Manifesto} minu meelest oli 2001 või 2002. Tegelikult me kõik saime seda maitsta enne, kui ta popiks muutus.

\textbf{\enquote{Mis sa praegu teed?}}

Ma isegi ma isegi ei saa öelda, et ma juhin \emph{engineering}u organisatsiooni, sest ma juhin ka muid organisatsioone nüüd Pipedrive's\index{Pipedrive}. Ma olen siin juba seitse aastat olnud. Aastal 2013 liitusin, see oli väike firma, ambitsioonikas. Tööintervjuul minult küsiti, et kas ma usun, et me saame Salesforce'ga võistelda. Ütlesin, et päris Salesforce'ks ei kasva, aga sihuke võib-olla veerand sellest on võimalik. Siis oli kakskümmend inimest, oli kümme inseneri. Ja nüüdseks, kuus ja natuke peale aastat hiljem, on meil on kuussada inimest.

Kõik need aastad olen tegelenud skaleerimisega. Nii infosüsteemi kui ka organisatsiooni skaleerimisega. Ja, jällegi, ei olnud kunagi sellist mõtet, et äkki meil ei õnnestu, äkki me ei kasva. Niipea, kui sa niimoodi hakkad mõtlema, sa ei kasva. Ma  siiamaani tegelikult ei ole kindel, et kumb on \emph{cause}, kumb on \emph{effect}. Et kas see, et me oleme skaleerinud \emph{engineering}ut aitas Pipedrivel kasvada või see, et ta kasvas, aitas meil skaleerida \emph{engineering}ut.

Kui vaadata teisi osakondi, ütleme \emph{marketing} ei skaleerunud. \emph{Product} pidi skaleeruma koos \emph{engineering}uga, muidu inseneridel poleks midagi teha. \emph{Sales} ei skaleerunud, \emph{support} skaleerus nii-öelda natuke tagantjärgi. Et tegelikult \emph{engineering}u kasvatamine kasvatas firmat. Ma loodan. Aga samas, kui te ei kasvaks, siis me ei saaks  inimesi juurde palgata, need kasvud on omavahel seotud. Aga küsimus ongi see, et mis tõukas seda. Ja ma väidan, et me nagu väga ei vaadanud. Me olime kindlad, et me peame skaleeruma, sest minu kõige suurem hirm on olnud, et  kui me jääme \emph{bottleneck}iks. Et kui \emph{engineering}u peale hakatakse näpuga näitama, et näed, me tahame või peame tegema seda ja toda \emph{engineering}ul ei ole ressurssi, või nad ei jõua või süsteemid hakkavad kokku kukkuma, kui kui kliente on liiga palju või me palkame inimesi juurde ja need inimesed ei saa tööd teha, sest kuskil protsessis on \emph{bottleneck}. Või me ei saagi inimesi palgata, sest inimesed ei taha meile tööle tulla. Neid pudelikaelu on nii palju, et ma pidi korraga kõikide nendega tegelemine. 

Kui kuidagi ei saa, siis kuidagi ikka saab.