Memcpy on, nagu öeldud, isiklik projekt. Ometi on põhjust tänulik olla. 
Eelkõige kaasteelistele, kes on minuga ja minu ümber olnud. Neile, kes võtsid 
oma tihedast päevast tunni, et minuga juttu rääkida on eriline tänu. Neile, keda saame tänada
kunagi ühes kohvikus, on pühendus.

Aga on ka konkreetseid inimesi ja ettevõtmisi, kelleta see raamat ei oleks sellisel kujul sündinud. 

Esmalt tänan transkriptsioonitarkvara autoreid\sidenote{Alumäe, Tanel; Tilk, Ottokar; Ullah, Asad. Advanced 
Rich Transcription System for Estonian Speech. Baltic HLT 2018.}, kelle tööta see raamat kindlasti ei oleks sündinud. Samuti tänan Kadri Põdrat, kes kogu teksti eestikeelseks tegi. 

Teiseks tahan tänada inimesi, kes panustasid ühel või teisel viisil lugude täiendamisse märkuste ja selgitustega ning olid muidu abiks:

\begin{description}
	\item[Tarmo Mamers]\index[ppl]{Mamers, Tarmo} aitas palju nimede ja muude detailidega
	\item[Ott Köstner]\index[ppl]{Köstner, Ott} tegi memcpy podcast'i kaanepildi
	\item[Vootele Voit]\index[ppl]{Voit, Vootele} kommenteeris 
 ZX Spectrumi kiibistikku puudutavat
	\item[Mart Palmas]\index[ppl]{Palmas, Mart} aitas Soome telekavade teket mäletada 
	\item[Gert Silling]\index[ppl]{Silling, Gert} aitas jõuda Ants Roose ja Algoritmini 
	\item[Ants Roose]\index[ppl]{Roose, Ants} andis infot legendaarse Arvutustehnika ja Andmetöötluse ning Algoritmi kohta 
\end{description}

Hulk inimesi panustas Hooandja platvormil selle raamatu ilmumisele paberil ka rahaliselt. Aitäh teile kõigile!

\begin{multicols}{2}
Martin Lillepuu\\
Hanno Sirkel\\
Urmo Rae\\
Maarja-Leena Saar\\
Robert Laursoo\\
Priit Pääsukene \\
Risto Hinno\\
Ardi JüRgens\\
Vahuri Voolaid\\
Kalle-Rasmus Volkov\\
Taavi Tiirik\\
Joonatan Samuel\\
 Rudolf Osman\\
Renee Trisberg\\
Karmo Kristjan\\
Aldo Mett\\
Aivar Naaber\\
Andrus Kanter\\
Tarmo Tali\\
Maris Kütt \\
Neeme Praks\\
Raido Aarop\\
Asko Seeba\\
Lauri Väin\\
Jaanus Kase\\
Maili Mahlapuu\\
Argo Mändmaa\\
Elen Leigri\\
Allan Poola\\
Diana Poudel\\
Siim Sikkut\\
Sille Arikas\\
Vallo Veinthal\\
Peeter Marvet\\
Kaarel Jõgi\\
Kristjan Kuhi\\
Anti Veeranna\\
Kristi Küppar\\
Janno Teelem\\
Tarmo Luumann\\
Vasli Ekke\\
Renno Veinthal\\
Kitty Mamers\\
Jüri Kaljundi\\
Alar Mäerand\\
Martti Kuldma\\
Meelis Lang\\
Gristel Tali\\
Andres Ääremaa\\
Reimo Tõnis\\
Toomas Vaks\\
Klemens-Augustinus Kasemaa\\
Taavi Tamkivi\\
Els Kütt\\
Kaur Kullman\\
Hasso Tepper\\
Jüri Laur\\
Hillar Leoste\\
Aho Augasmägi\\
Elo Lindi\\
Allan Kändmaa\\
Tikan Tarko\\
Andrei Reinus\\
Peeter Russak\\
Viljo Marrandi\\
Indrek Siitan\\
Sten Tikerpe\\
Kalev Pihl\\
Jaagus Tõnis\\
Tobias Johannes Koch\\
Madis Kaal\\
Alvar Soome\\
Enn Sutting\\
Anu Käver\\
Ragnar Toomla \\
Indrek Rebane\\
Laas Vahur\\
Tarmo Mamers\\
Madis Pink\\
Ülle Kroon\\
Raul Allikivi\\
Mari-Liis Lind\\
Silver Salla\\
Mihkel Solvak\\
Evelin Kasenõmm\\
Edgar Kivit\\
Kaia Kalberg\\
Mart Parve\\
Rainer Kuhi\\
Risto Hansen\\
Margus Holland\\
 Priit Siilaberg \\
Toomas Rand\\
Sven Varkel\\
Joonathan Mägi\\
Reet Prii\\
Ivar Zarans\\
Janek Metsallik\\
Holger Rünkaru\\
Kerti Alev\\
Teet Vaher\\
Taavi Tamm\\
Lauri Antalainen\\
Kristo Mägi\\
Alek Kozlov\\
Raimo Reiman\\
Lauri Tarend\\
Mart Oruaas \\
Villu Teearu\\
Toomas Viirsalu\\
Fredi Dorbek\\
Priit Haamer\\
Tristan Krass\\
Sten Tamkivi\\
Toomas Lepik\\
Taavi Tänavsuu\\
Agur Jõgi\\
Martin Raag\\
Kristjan Rebane \\
Ivo Mägi\\
Tarvi Martens\\
Priit Potter\\
Argo Roots\\
Martin Villig\\
Marek Tiits\\
Katrin Laas-Mikko\\
Marko Jõemets \\
Jan-Erik Moon\\
Sutermäe Urmo\\
Martin Paljak\\
Ehouse OÜ\\
Tanel Vakker\\
Kalle Tabur\\
Margus Ernits\\
Dmitri Mihhailov\\
Marko Kivimäe\\
Erik Suit\\
\end{multicols}